%%% Copyright 2023 Lasse Kliemann <l.kliemann@math.uni-kiel.de>
%%% CC BY-SA 4.0

\chapter{Potenzreihen}
\label{rlbasic/cha04}

\lxklKitReviewWarning

Vieles was wir in den vorigen beiden Kapiteln zur Analysis im Reellen gemacht haben,
lässt sich leicht auf die komplexen Zahlen übertragen.
Wir gehen den Schritt ins Komplexe, da sich Potenzreichen dort besser verstehen lassen.
Über Potenzreihen können wichtige Grundfunktionen
(Exponentialfunktion, Cosinus, Sinus) eingeführt werden,
die auch für die reelle Analysis wichtig sind.

\section{Der Körper der komplexen Zahlen}

Dieser Abschnitt dient der Vorbereitung für die Analysis im Komplexen.
Als Vorwissen über algebraische Strukturen genügt der Körperbegriff.
Nebenher lernen wir in diesem Abschnitt einige Techniken für den Umgang mit Polynomen,
die auch im Reellen nützlich sind.

\begin{para}[Definition, erste Eigenschaften]
  Wir wollen $\RR^2$ mit zwei Verknüpfungen ausstatten, so dass ein Körper entsteht
  und außerdem eine gewisse Verträglichkeit mit dem Körper $\RR$ vorliegt.
  Wir bezeichnen diese Verknüpfungen zunächst mit $\oplus$ und $\odot$,
  werden aber später die Notation vereinfachen.
  Für alle ${(x,y), (u,v) \in \RR^2}$ definieren wir:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    (x,y) \oplus (u,v) \df (x+u, \, y+v) \IEEEtag{CA}\label{rlbasic/cha04:add} \\*
    (x,y) \odot (u,v) \df (xu-yv, \, xv+yu) \IEEEtag{CM}\label{rlbasic/cha04:mul}
  \end{IEEEeqnarray}
  Auf der rechten Seite verwenden wir jeweils die gewöhnliche Addition und Multiplikation auf $\RR$.
  Man überprüft leicht (Übung), dass alle Körpereigenschaften erfüllt sind und gilt:
  \begin{itemize}
  \item Das neutrale Element der Addition ist $(0,0)$.
  \item Das neutrale Element der Multiplikation ist $(1,0)$.
  \item Das additiv Inverse zu $(x,y)$ ist $(-x,-y)$.
  \item Das multiplikativ Inverse zu $(x,y) \neq (0,0)$
    ist $(\frac{x}{x^2 + y^2}, \frac{-y}{x^2 + y^2})$.
  \end{itemize}
  Wir nennen $\CC = (\RR^{2}, \oplus, \odot, (0,0), (1,0))$ den \term{Körper der komplexen Zahlen}.
  Wie bei algebraischen Strukturen üblich,
  bezeichnet damit $\CC$ sowohl das Quintupel als auch die Menge $\RR^{2}$,
  je nach Konext.
\end{para}

\begin{satz}[Einbettung der reellen Zahlen]
  Es ist der Körper der reellen Zahlen $\RR$
  isomorph zu $(\RR \times \set{0}, \oplus, \odot, (0,0), (1,0))$,
  welches ein Unterkörper von $\CC$ ist.
\end{satz}

\begin{proof}
  Man rechnet leicht nach (Übung), dass Folgendes ein Körperisomorphismus ist:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \fnx{\RR}{\RR \times \set{0}}{x \mapsto (x,0)} & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{para}[Notation]
  Wir vereinfachen die Notation:
  \begin{enumerate}
  \item\label{rlbasic/cha04:notation-2}
    Anstelle von $(x,0)$ schreiben wir einfach $x$ für alle $x \in \RR$.
    Wir unterscheiden also nicht mehr zwischen $\RR \times \set{0}$ und $\RR$,
    woraus für uns $\RR \subseteq \CC$ folgt.
    Wir haben nun $x \oplus u = x+u$ und $x \odot u = xu$ für alle $x,u \in \RR$.
    Vor dem Hintergrund des obigen Satzes ist das ohne Gefahr.
  \item\label{rlbasic/cha04:notation-1}
    Anstelle von $\oplus$ und $\odot$ schreiben wir $+$ and $\cdot$
    und verwenden auch die üblichen Schreibweisen für Körper,
    die wir aus aus früheren Kapiteln kennen (\autoref{rlbasic/cha01:field-notation}).
    Auch damit ist vor dem Hintergrund des obigen Satzes mit keinen Missverständnissen zu rechnen.
  \item\label{rlbasic/cha04:notation-3}
    Definiere $\imagi \df (0,1)$.
    Damit gilt $\imagi^{2} = (-1,0) = -1$.
  \end{enumerate}
  Es folgt für alle $x,y \in \RR$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
    (x,y) = (x,0) + (0,y) & Definition von $\oplus$ und \ref*{rlbasic/cha04:notation-1} \\
    = (x,0) + (0,1) (y,0) & Definition von $\odot$ und \ref*{rlbasic/cha04:notation-1} \\
    = x + (0,1) y & nach \ref*{rlbasic/cha04:notation-2} \\
    = x + \imagi y & nach \ref*{rlbasic/cha04:notation-3}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Mit dieser Notation können wir mit komplexen Zahlen weitgehend so rechnen wie mit reellen Zahlen.
  Dabei können wir $\imagi$ zunächst wie ein Symbol behandeln,
  das für eine reelle Zahl steht (was es nicht tut, aber das ist zunächst unerheblich),
  dürfen aber auch $\imagi^{2} = -1$ verwenden (was für eine reelle Zahl unmöglich ist).
  Für das Produkt aus zwei komplexen Zahlen $x+\imagi y$ und $u + \imagi v$ ergibt sich beispielsweise:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    (x + \imagi y) \ccdot (u + \imagi v) = xu + \imagi^2 yv + \imagi (xv+yu) = (xu - yv) + \imagi (xv+yu)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Man vergleiche dies mit \eqref{rlbasic/cha04:mul}.
\end{para}

\begin{satz}[Nichtanordenbarkeit von $\CC$]
  Der Körper der komplexen Zahlen kann nicht zu einem geordneten Körper gemacht werden.
\end{satz}

\begin{proof}
  Für einen Widerspruchsbeweis nehme an, dass $\leq$ eine lineare Ordnung auf $\CC$ ist,
  welche die Regeln (O1) und (O2) für geordnete Körper erfüllt.
  Wir müssen uns entscheiden, ob $\imagi$ positiv oder negativ ist.
  Mithilfe von \autoref{rlbasic/cha01:ofield-rules} leiten wir in beiden Fällen leicht $0 \leq -1$ her,
  was falsch ist.
\end{proof}

\begin{para}[Realteil und Imaginärteil]
  Es sei $z \in \CC$.
  Dann gibt es eindeutig bestimmte $x,y \in \RR$ so, dass $z = x + \imagi y$ gilt.
  Definiere ${\Re(z) \df x}$ und nenne es den \term{Realteil} von~$z$,
  und definiere $\Im(z) \df y$ und nenne es den \term{Imaginärteil} von~$z$;
  es gilt $\Re(z), \, \Im(z) \in \RR$.
  Wenn wir den Realteil und den Imaginärteil einer komplexen Zahl bestimmen,
  ist es wichtig, diese zunächst in die Form $x + \imagi y$ mit $x, y \in \RR$ zu bringen.
  Zum Beispiel ist der Realteil von $1 + \imagi (2 \imagi)$ \emphasis{nicht}~$1$,
  sondern er ist~$-1$, und der Imagiärteil ist~$0$.
  Offenbar gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall z,w \in \CC \holds
    z=w \iff (\Re(z) = \Re(w) \land \Im(z) = \Im(w))
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{para}[Komplexe Zahlenebene, Konjugation]
  Komplexe Zahlen können in der Ebene visualisiert werden,
  dann auch \term{Komplexe Zahlenebene} genannt.
  Den Reallteil tragen wir horizontal auf (\enquote{x\=/Koordinate})
  und den Imaginärteil vertikal (\enquote{y\=/Koordinate}).
  Die Teilmenge $\RR \times \set{0}$,
  die wir ja mit $\RR$ identifizieren,
  nennen wir die \term{reelle Achse},
  und die Menge $\set{0} \times \RR = \set{\imagi y \suchthat y \in \RR}$ nennen wir die \term{imaginäre Achse}.
  Definiere schließlich noch das \term{komplex Konjugierte} von $z \in \CC$
  als ${\conj{z} \df \Re(z) - \imagi \ccdot \Im(z)}$.
  In der komplexen Zahlenebene entspricht die Bildung des komplex Konjugierten
  einer Spiegelung an der reellen Achse.
\end{para}

\begin{para}[Betrag]
  Für alle $z \in \CC$, definiere den \term{Betrag} von $z$ als:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \abs{z} \df \sqrt{(\Re(z))^2 + (\Im(z))^2}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wenn $z \in \RR$, dann stimmt dies offenbar mit dem bekannten Betrag überein.
  Der Betrag ist ferner stets wohldefiniert, da $\Re(z)^2 + \Im(z)^2 \geq 0$ gilt.
\end{para}

\begin{satz}[Umgang mit komplexen Zahlen]
  \label{rlbasic/cha04:complex-rules}
  Für alle $z,w \in \CC$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item\label{rlbasic/cha04:complex-rules:01}
    $z + \conj{z} = 2 \ccdot \Re(z)$
  \item\label{rlbasic/cha04:complex-rules:02}
    $z - \conj{z} = 2 \imagi \ccdot \Im(z)$
  \item\label{rlbasic/cha04:complex-rules:03}
    $z = \conj{z} \iff z \in \RR$
  \item\label{rlbasic/cha04:complex-rules:04}
    $\abs{z} \geq 0$
  \item $\abs{z} = 0 \iff z = 0$
  \item $\abs{z}^2 = \abs{w}^2 \iff \abs{z} = \abs{w}$
    \quad und \quad $\abs{z}^2 \leq \abs{w}^2 \iff \abs{z} \leq \abs{w}$
  \item $\abs{\conj{z}} = \abs{z}$
  \item $z \conj{z} = \abs{z}^2$
  \item $\conj{z+w} = \conj{z} + \conj{w}$ \quad
    und \quad $\conj{z-w} = \conj{z} - \conj{w}$
  \item $\conj{z w} = \conj{z} \ccdot \conj{w}$, \quad
    also $\conj{z^{n}} = \conj{z}^{n}$ für alle $n \in \NN$
  \item $\abs{z w} = \abs{z} \ccdot \abs{w}$, \quad
    also $z \neq 0 \implies \abs{z^{-1}} = \abs{z}^{-1}$ und $\abs{z^n} = \abs{z}^n$ für alle $n \in \NN$
  \item\label{rlbasic/cha04:complex-rules:Re-betrag}
    $\abs{\Re(z)} \leq \abs{z}$ \quad und \quad $z \not \in \RR \implies \abs{\Re(z)} < \abs{z}$
  \item\label{rlbasic/cha04:complex-rules:Im-betrag}
    $\abs{\Im(z)} \leq \abs{z}$ \quad und \quad $z \not \in \RR \implies \abs{\Im(z)} < \abs{z}$
  \item $\abs{z + w} \leq \abs{z} + \abs{w}$ \quad (Dreiecksungleichung)
  \item $\abs{\abs{z} - \abs{w}} \leq \abs{z - w}$ \quad (Dreiecksungleichung nach unten)
  \item\label{rlbasic/cha04:complex-rules:16}
    $\abs{\abs{z} - \abs{w}} \leq \abs{z + w}$ \quad (Dreiecksungleichung nach unten)
  \item $z \neq 0 \implies z^{-1} = \frac{\conj{z}}{\abs{z}^2} = \frac{\conj{z}}{z \conj{z}}$
  \item $z \neq 0 \implies \conj{z^{-1}} = \conj{z}^{-1}$
  \item $w \neq 0 \implies \conj{\parens{\frac{z}{w}}} = \frac{\conj{z}}{\conj{w}}$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Schreibe $z = x + \imagi y$ und $w = u + \imagi v$ (mit $x,y,u,v \in \RR$).
  Aussagen \ref*{rlbasic/cha04:complex-rules:01} bis \ref*{rlbasic/cha04:complex-rules:04}
  folgen jeweils leicht aus den Definitionen (Übung).
  \begin{enumerate}[start=5]
  \item Folgt leicht daraus, dass $\ffn{\sqrt{\cdot}}{\RRnn}{\RRnn}$ gilt
    und diese Funktion streng monoton steigend ist.
  \item Folgt aus der strengen Monotonie der Potenz.
  \item Es gilt $\abs{\conj{z}}
    = \sqrt{x^2 + (- y)^2}
    = \sqrt{x^2 + y^2}
    = \abs{z}$.
  \item Es gilt $z \ccdot \conj{z}
    = (x + \imagi y) (x - \imagi y)
    = x^2 - (\imagi y)^2 = x^2 + y^2
    = \abs{z}^2$.
  \item Es gilt $\conj{z + w} = \conj{x+u + \imagi (y+v)} = x+u - \imagi (y+v)
    = (x - \imagi y) + (u - \imagi v) = \conj{x + \imagi y} + \conj{u + \imagi v}
    = \conj{z} + \conj{w}$.
    Für die Differenz funktioniert es ebenso.
  \item Auf der linken Seite haben wir $\conj{z w}
    = \conj{xu - yv + \imagi (xv + yu)}
    = xu - yv - \imagi (xv + yu)$.
    Auf der rechten Seiten haben wir
    $\conj{z} \ccdot \conj{w} = (x - \imagi y) (u - \imagi v) = xu - \imagi xv - \imagi yu + \imagi^2 yv
    = xu - \imagi xv - \imagi yu - yv = xu - yv - \imagi (xv + yu)$.
    Also sind beide Seiten gleich.
  \item Es genügt zu zeigen, dass die Quadrate der beiden Seiten gleich sind.
    Unter Verwendung des vorigen Punktes haben wir
    $\abs{z w}^2 = zw \conj{z w} = z \conj{z} w \conj{w} = \abs{z}^2 \ccdot \abs{w}^2$.
    Die erste zusätzliche Aussage erhalten wir, indem wir $w = z^{-1}$ betrachten,
    und die zweite folgt aus einer einfachen Induktion.
  \item Folgt leicht daraus, dass die Wurzel streng monoton steigend ist.
  \item Wie die vorige Aussage.
  \item Es genügt, $\abs{z + w}^2 \leq (\abs{z} + \abs{w})^2$ zu zeigen. Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \abs{z + w}^2 = (z + w) \ccdot \conj{z + w}
      = (z + w) \ccdot (\conj{z} + \conj{w})
      = z \conj{z} + z \conj{w} + w \conj{z} + w \conj{w} \\
      = \abs{z}^2 + z \conj{w} + \conj{\conj{w} z} + \abs{w}^2
      = \abs{z}^2 + 2 \ccdot \Re(z \conj{w}) + \abs{w}^2 \\
      \leq \abs{z}^2 + 2 \ccdot \abs{z \conj{w}} + \abs{w}^2
      = \abs{z}^2 + 2 \ccdot \abs{z} \ccdot \abs{\conj{w}} + \abs{w}^2
      = \abs{z}^2 + 2 \ccdot \abs{z} \ccdot \abs{w} + \abs{w}^2
      = (\abs{z} + \abs{w})^2
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Auf der linken Seite haben wir:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \abs{\abs{z} - \abs{w}}^2 = \parens{\abs{z} - \abs{w}}^2
      = \abs{z}^2 - 2 \ccdot \abs{z} \ccdot \abs{w} + \abs{w}^2 \\
      = \abs{z}^2 - 2 \ccdot \abs{z} \ccdot \abs{\conj{w}} + \abs{w}^2
      = \abs{z}^2 - 2 \ccdot \abs{z\conj{w}} + \abs{w}^2
    \end{IEEEeqnarray*}
    Auf der rechten Seite haben wir:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \abs{z - w}^2 = (z-w) \ccdot \conj{z-w}
      = (z-w) \ccdot \parens{\conj{z} - \conj{w}}
      = \abs{z}^2 - z \conj{w} - w \conj{z} + \abs{w}^2 \\
      = \abs{z}^2 - (z \conj{w} + \conj{\conj{w} z}) + \abs{w}^2
      = \abs{z}^2 - 2 \ccdot \Re(z \conj{w}) + \abs{w}^2
      \geq \abs{z}^2 - 2 \ccdot \abs{z\conj{w}} + \abs{w}^2
    \end{IEEEeqnarray*}
    Der letzte Ausdruck ist genau das, was wir auf der linken Seite hatten.
  \item Nach dem vorigen Punkt haben wir:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \abs{\abs{z} - \abs{w}} = \abs{\abs{z} - \abs{-w}} \leq \abs{z - (-w)} = \abs{z + w}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Folgt aus der bekannten Formel für das multiplikativ Inverse
    und einigen der oben bewiesenen Aussagen.
  \item Mit obigen Aussagen haben wir:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \conj{z^{-1}} = \conj{\conj{z} \ccdot \frac{1}{\abs{z}^{2}}}
      = \conj{\conj{z}} \ccdot \frac{1}{\abs{z}^{2}} = \conj{z}^{-1}
      = \frac{\conj{z}}{\abs{\conj{z}}^{2}} = \conj{z}^{-1}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Folgt aus der vorigen Aussage.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

Wir zitieren ohne Beweis:

\begin{satz}[Fundamentalsatz der Algebra]
  Es sei $d \in \NN$ und $\eliz{a}{d} \in \CC$ mit $a_d \neq 0$.
  Definiere $\ffnx{f}{\CC}{\CC}{z \mapsto \sum_{n=0}^d a_n z^n}$;
  es ist $f$ also eine \term{Polynomfunktion} oder kurz \term{Polynom} vom Grad $d$
  mit den \term{Koeffizienten} $\eliz{a}{d}$.
  Dann gibt es $\eli{z}{d} \in \CC$ so, dass für alle $z \in \CC$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    f(z) = a_d \ccdot \prod_{n=1}^d (z - z_n)
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{para}[Diskussion]
  Die Zahlen $\eli{z}{d}$ sind offenbar die sämtlichen \term{Nullstellen} von $f$.
  Beachte, dass diese nicht paarweise verschieden zu sein brauchen,
  also, $\card{\set{z_n \suchthat n \in \setn{d}}} < d$ ist möglich;
  ein Beispiel dafür ist $\fnx{\CC}{\CC}{z \mapsto z^{2}}$.
  Der Fundamentalsatz der Algebra wird falsch, wenn man sich aufs Reelle beschränkt.
  Das sieht man zum Beispiel an der Funktion $\fnx{\RR}{\RR}{x \mapsto x^{2} + 1}$,
  die keine Nullstellen (in $\RR$) hat.
  \par
  Der Satz hat eine weitere Konsequenz:
  Die Koeffizienten eines Polynoms sind eindeutig bestimmt.
  Wenn man also zwei Polynome $f$ und $g$ hat, für die ${f(z) = g(z)}$ für alle $z \in \CC$ gilt,
  dann haben $f$ und $g$ dieselben Koeffizienten.
\end{para}

\begin{para}[Abspaltung eines Linearfaktors, Koeffizientenvergleich]
  \label{rlbasic/cha04:koeff}
  Der Fundamentalsatz des Algebra hat eine direkte praktische Anwendung
  für das Finden von Nullstellen von Polynomen.
  Es seien wieder $\eliz{a}{d} \in \CC$ mit $a_d \neq 0$
  und $\ffnx{f}{\CC}{\CC}{z \mapsto \sum_{n=0}^d a_n z^n}$.
  Angenommen, wir haben eine Nullstelle $z_{1}$ von $f$.
  Dann wissen wir, es gibt $\elix{z}{2}{d} \in \CC$ so, dass für alle $z \in \CC$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    f(z) = (z - z_{1}) \cdot a_d \ccdot \prod_{n=2}^d (z - z_n)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Mit anderen Worten, es gibt ein Polynom $\ffn{g}{\CC}{\CC}$ vom Grad $d-1$ so,
  dass $f(z) = (z - z_{1}) \cdot g(z)$ für alle $z \in \CC$ gilt.
  Die weiteren Nullstellen von $f$ sind die Nullstellen von $g$,
  wir können uns bei der weiteren Suche nach den Nullstellen von $f$ also auf $g$ konzentrieren,
  das vom Grad her eins weniger ist.
  \par
  Wie findet man aber $g$?
  Wenn $z_{1} = 0$ gilt, liegt das auf der Hand:
  Wir teilen einfach einen Faktor \enquote{$z$} aus $f$ heraus (salopp gesagt).
  Wir betrachten also den Fall $z_{1} \neq 0$.
  Eine einfache Technik ist der \term{Koeffzientenvergleich},
  und diese schauen wir uns nun an.
  Für die Koeffizienten $\eliz{b}{d-1}$ von $g$ und alle $z \in \CC$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{n=0}^d a_n z^n
    = (z-z_{1}) \sum_{n=0}^{d-1} b_{n} z^{n}
    = \sum_{n=0}^{d-1} b_{n} z^{n+1} - \sum_{n=0}^{d-1} b_{n}z_{1} z^{n} \\
    = \sum_{n=1}^{d} b_{n-1} z^{n} - \sum_{n=0}^{d-1} b_{n}z_{1} z^{n}
    = b_{d-1} z^{d} + \sum_{n=1}^{d-1} b_{n-1} z^{n} - \sum_{n=1}^{d-1} b_{n}z_{1} z^{n} - b_{0}z_{1} \\
    = b_{d-1} z^{d} + \sum_{n=1}^{d-1} (b_{n-1} - b_{n}z_{1}) z^{n} - b_{0}z_{1}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es gilt also:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    b_{0} = - \frac{a_{0}}{z_{1}} \\
    \forall n \in \setn{d-1} \holds b_{n} = \frac{b_{n-1} - a_{n}}{z_{1}} \\
    b_{d-1} = a_{d}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Damit ist $g$ vollständig erschlossen.
\end{para}

\begin{para}[Wurzeln einer komplexen Zahl]
  Wir beweisen eine \enquote{Miniaturversion} des Fundamentalsatzes der Algebra, nämlich für $d=2$,
  d.h. für quadratische Polynome.
  Dieser Fall erlaubt es auch, explizite Formeln für die Nullstellen zu geben.
  Für alle $z \in \CC$ notiere $\cW(z) \df \set{w \in \CC \suchthat w^2 = z}$.
  Wir nennen die Zahlen in $\cW(z)$ die \term{Wurzeln} von~$z$
  (nicht zu verwechseln mit der Wurzel $\ffn{\sqrt{\cdot}}{\RRnn}{\RRnn}$,
  auch wenn es natürlich einen Zusammenhang gibt).
  Der folgende Satz schränkt die Menge der Wurzeln ein,
  der darauf folgende Satz gibt explizite Formeln für sie,
  und dann kommt der Satz über die Nullstellen quadratischer Polynome.
  Für alle $z,w \in \CC$ schreibe $\set{z \pm w} \df \set{z+w, z-w}$
  und $\set{\pm w} \df \set{w, -w}$.
\end{para}

\begin{satz}[Kandidaten für die Wurzeln]
  \label{rlbasic/cha04:two-roots}
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall z \in \CC \innerholds \exists w \in \CC \holds \cW(z) \subseteq \set{\pm w}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Zuerst zeigen wir $w^2 = 1 \implies w \in \set{\pm 1}$ für alle $w \in \CC$.
  Also sei $w \in \CC$ mit $w^2 = 1$.
  Es seien $u,v \in \RR$ mit $w = u + v \imagi$.
  Dann gilt $1 = w^2 = u^2 + 2 uv \imagi - v^2 = u^2-v^2 + 2 uv \imagi$.
  Es folgt $uv = 0$, also $u=0$ oder $v=0$.
  Wenn $u=0$, dann gilt $1 = -v^2$, was unmöglich ist wegen $v^2 \geq 0$.
  Also gilt $u \neq 0$ und $v=0$, also $w \in \RR$.
  Ferner folgt $1 = u^2$.
  Für Widerspruch nehme an $u \not\in \set{\pm 1}$.
  Da $1^2 = 1$ und da $\ffnx{f}{\RRnn}{\RRnn}{x \mapsto x^2}$ injektiv ist, folgt $u < 0$.
  Also $-u > 0$ und $(-u)^2 = u^{2} = 1$, also $-u = 1$,
  wieder aufgrund der Injektivität von $f$; ein Widerspruch.
  Wir schließen, dass $w = u \in \set{\pm 1}$.
  \par
  Nun sei $z \in \CC$.
  Wenn $z=0$, dann $\cW(z) = \set{0}$, und die Behauptung folgt.
  Also sei $z \neq 0$.
  Wenn $\cW(z) = \emptyset$, dann ist nichts zu tun.
  Also sei $\cW(z) \neq \emptyset$, und sei $w \in \cW(z)$, also $w^2 = z$.
  Wir zeigen $\cW(z) \subseteq \set{\pm w}$.
  Dazu sei $\zeta \in \cW(z)$, also $\zeta^2 = z$.
  Es folgt (bemerke $z \neq 0$), dass $1 = \frac{z}{z} = \frac{w^2}{\zeta^2} = \parens{\frac{w}{\zeta}}^2$.
  Nach dem vorigen Absatz folgt $\frac{w}{\zeta} = 1$ oder $\frac{w}{\zeta} = -1$,
  also, $\zeta = w$ or $\zeta = -w$.
\end{proof}

\begin{satz}[Formeln für die Wurzeln]
  \label{rlbasic/cha04:root-expressions}
  Es sei $z \in \CC$.
  \begin{enumerate}
  \item Wenn $z \in \RR$ mit $z \geq 0$, dann gilt $\cW(z) = \set{\pm \sqrt{z}}$.
  \item Wenn $z \in \RR$ mit $z < 0$, dann gilt $\cW(z) = \set{\pm \imagi \sqrt{-z}}$.
  \item Wenn $z \not \in \RR$, dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \cW(z) = \set{\pm \frac{\abs{z} + z}{\sqrt{2} \sqrt{\abs{z} + \Re(z)}}}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Nach \autoref{rlbasic/cha04:two-roots} genügt es für jede der Aussagen zu zeigen,
  dass eine der genannten Zahlen eine Wurzel von $z$ ist.
  (Denn jener Satz sagt,
  dass es höchstens zwei Wurzeln von $z$ gibt
  und dass die eine davon das Negative der anderen ist.)
  Für die ersten beiden Aussagen ist das offensichtlich.
  Für die dritte Aussage, bemerke $\abs{z} + \Re(z) > 0$,
  so dass der Ausdruck jedenfalls definiert ist.
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \parens{\frac{\abs{z} + z}{\sqrt{2} \sqrt{\abs{z} + \Re(z)}}}^2
    = \frac{\abs{z}^2 + 2 \abs{z} z + z^2}{2 \ccdot (\abs{z} + \Re(z))}
    = \frac{z \conj{z} + 2 \ccdot \abs{z} z + z^2}{2 \ccdot (\abs{z} + \Re(z))} \\
    = z \ccdot \frac{\conj{z} + 2 \ccdot \abs{z} + z}{2 \ccdot (\abs{z} + \Re(z))}
    = z \ccdot \frac{2 \ccdot \abs{z} + 2 \ccdot \Re(z)}{2 \ccdot (\abs{z} + \Re(z))}
    = z
    &\qedarray[\qedhere]{1}%
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{satz}[Komplexe Mitternachtsformel]
  \label{rlbasic/cha04:abc-1}
  Es seien $a,b,c \in \CC$ mit $a \neq 0$,
  und definiere das \term{quadratische Polynom} $\ffnx{f}{\CC}{\CC}{z \mapsto az^2 + bz + c}$.
  Es seien ${w_1,w_2 \in \CC}$ so, dass $\set{w_1, w_2} = \cW(\frac{b^2}{4 a^2} - \frac{c}{a})$ gilt,
  und definiere ${z_k \df w_k - \frac{b}{2a}}$ für alle $k \in \set{1,2}$.
  Dann gilt ${f(z) = a (z-z_1) (z-z_2)}$ für alle $z \in \CC$,
  und insbesondere ist $\set{z_1,z_2}$ die Menge aller Nullstellen von $f$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Wir wissen $w_1 = -w_2$, also $z_1 + z_2 = - \frac{b}{a}$.
  Ferner:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    z_1 z_2 = w_1 w_2 - \frac{b}{2a} (w_1  + w_2) + \frac{b^2}{4 a^2}
    = - w_1^2 + \frac{b^2}{4 a^2}
    = - \parens{ \frac{b^2}{4 a^2} - \frac{c}{a} } + \frac{b^2}{4 a^2}
    = \frac{c}{a}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für alle $z \in \CC$ folgt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    a (z-z_1) (z-z_2)
    = a z^2 - a z (z_1 + z_2)     + a z_1 z_2 \\
    = a z^2 - a z (-\frac{b}{a})  + a \frac{c}{a}
    = a z^2 + b z + c = f(z) & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

Wenn die Koeffizienten reell sind, kann dieser Satz zu folgender Form vereinfacht werden.
Die ersten beiden Fälle folgen bereits leicht aus der reellen \enquote{$p$\=/$q$\=/Formel},
die wir in früheren Kapiteln schon benutzt haben.

\begin{satz}[Reelle Mitternachtsformel]
  \label{rlbasic/cha04:abc-real}
  Es seien $a,b,c \in \RR$ mit $a \neq 0$,
  und definiere $\ffnx{f}{\CC}{\CC}{z \mapsto az^2 + bz + c}$.
  Definiere $D \df b^2 - 4ac$, dann gilt offenbar $D \in \RR$.
  \begin{itemize}
  \item Wenn $D = 0$, dann ist $\set{\frac{-b}{2a}}$ die Menge der Nullstellen von $f$.
  \item Wenn $D > 0$, dann ist $\set{\frac{-b \pm \sqrt{D}}{2a}}$ die Menge der Nullstellen von $f$.
  \item Wenn $D < 0$, dann ist $\set{\frac{-b \pm \imagi \sqrt{-D}}{2a}}$ die Menge der Nullstellen von $f$.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt aus
  \autoref{rlbasic/cha04:root-expressions}
  und \autoref{rlbasic/cha04:abc-1}.
\end{proof}

\begin{para}[Diskriminante]
  Die Zahl $D$ aus obigem Satz wird \term{Diskriminante} genannt,
  weil sich an ihr entscheidet, ob genau zwei reelle Nullstellen existieren (${D>0}$),
  genau eine reelle Nullstelle existiert (${D=0}$),
  oder zwei verschiedene komplexe, nicht\-/reelle Nullstellen existieren (${D<0}$).
\end{para}

\section{Analytische Grundbegriffe im Komplexen}

\begin{para}[Kugel, Umgebung]
  Es sei $p \in \CC$.
  Für alle $\veps > 0$ definieren wir die \term{Kugel} um $p$ mit \term{Radius} $\veps$ in $\CC$
  als $B_{\CC}(p, \veps) \df \set{z \in \CC \suchthat \abs{z-p} < \veps}$.
  Es sei $A \subseteq \CC$.
  Dann nennen wir $A$ eine \term{Umgebung} von $p$ in $\CC$,
  wenn es $\veps > 0$ so gibt, dass $B_{\CC}(p,\veps) \subseteq A$ gilt.
  Mit $\nsets_{\CC}(p)$ bezeichnen wir die Menge aller Umgebungen von $p$ in $\CC$.
\end{para}

\begin{para}[Limes einer komplexen Folge]
  Es sei $\seq{z_{n}}{n} \in \seqset{\CC}$ und $p \in \CC$.
  Dann nennen wir $p$ einen \term{Limes} von $\seq{z_{n}}{n}$ wenn
  in jeder Umgebung in $\CC$ um $p$ fast alle Komponenten der Folge liegen.
  Ganz ähnlich wie bei den reellen Folgen zeigt man leicht,
  dass eine komplexe Folge höchstens einen Limes hat,
  und dieser wird \ggf mit $\limx{n} z_{n}$ bezeichnet.
  Die Folge wird \term{konvergent} genannt, wenn sie einen Limes in $\CC$ hat,
  und sonst heißt sie \term{divergent}.
  Die bestimmte Divergenz übertragen wir nicht auf nicht\-/reelle Folgen.
\end{para}

\begin{para}[Keine zwei Limesbegriffe für reelle Folgen]
  Nun ist eine reelle Folge auch eine komplexe Folge, da $\RR \subseteq \CC$ gilt.
  Wann ist nun $p \in \RR$ ein Limes der reellen Folge $\seq{x_{n}}{n}$?
  Wenn für alle $A \in \nsets(p)$ fast alle Komponenten in $A$ liegen,
  oder wenn für alle $A \in \nsets_{\CC}(p)$ fast alle Komponenten in $A$ liegen?
  Zum Glück macht das keinen Unterschied, denn es gilt (Übung):
  \begin{itemize}
  \item $\forall A \in \nsets_{\CC}(p) \holds A \cap \RR \in \nsets(p)$
  \item $\forall A \in \nsets(p) \innerholds \exists A' \in \nsets_{\CC}(p) \holds A' \cap \RR = A$
  \end{itemize}
  Daraus folgt (Übung):
  Bei reellen Folgen können wir Umgebungen aus $\nsets$ oder aus $\nsets_{\CC}$ verwenden
  und erhalten jedes Mal denselben Limesbegriff.
\end{para}

\begin{para}[Übertragung reeller Resultate]
  Sehr viele Resultate über reelle Folgen (und Reihen)
  übertragen sich leicht auf komplexe Folgen (und Reihen), insbesondere:
  \begin{itemize}
  \item Mindestindex-Charakterisierung
    (\autoref{rlbasic/cha02:mindestindex}~\autoref{rlbasic/cha02:mindestindex:a}
    und \autoref{rlbasic/cha02:mindestindex:b})
  \item Konvergente Folgen sind beschränkt (\autoref{rlbasic/cha02:beschr})
  \item Kombinationssatz (\autoref{rlbasic/cha02:kombi}) ohne $\pm \infty$
  \item Satz vom Abstandslimes (\autoref{rlbasic/cha02:abstand})
  \item Verträglichkeit von Betrag und Limes (\autoref{rlbasic/cha02:betrag})
  \item Satz von der Inversion (\autoref{rlbasic/cha02:inversion})
  \item Cauchykriterium (\autoref{rlbasic/cha02:cauchy})
  \item Cauchykriterium für Reihen (\autoref{rlbasic/cha02:cauchy-reihe})
  \item Nullfolgenkriterium für Reihen (\autoref{rlbasic/cha02:nf-reihe})
  \item Konvergente geometrische Reihe:
    $\sum_{j=0}^{\infty} q^{j} = \frac{1}{1-q}$ für alle $q \in \CC$ mit $\abs{q} < 1$,
    d.h. für alle $q \in B_{\CC}(0,1)$
  \item Divergente geometrische Reihe:
    $\sum_{j=0}^{\infty} q^{j} \not\in \CC$ für alle $q \in \CC$ mit $\abs{q} \geq 1$
  \item Majorantenkriterium (\autoref{rlbasic/cha02:vergleich}),
    wobei $\seq{y_{n}}{n}$ dort nach wie vor reell sein muss.
  \item Wurzelkriterium (\autoref{rlbasic/cha02:wurzel} und \autoref{rlbasic/cha02:wurzel:lim})
  \item Quotientenkriterium (\autoref{rlbasic/cha02:quot} und \autoref{rlbasic/cha02:quot:lim})
  \end{itemize}
  Zur Übung mache man sich dies für einige der Resultate klar.
\end{para}

In jeder komplexen Folge verstecken sich zwei reelle Folgen:
Die Folge der Realteile und die Folge der Imaginärteile.
Es besteht folgender wichtiger Zusammenhang:

\begin{satz}[$\Re$- und $\Im$-Folgen]
  \label{rlbasic/cha04:komp}
  Es sei $\seq{z_{n}}{n} \in \seqset{\CC}$.
  Dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item\label{rlbasic/cha04:komp:1} $\seq{z_{n}}{n}$ konvergiert.
  \item\label{rlbasic/cha04:komp:2} $\seq{\Re(z_{n})}{n}$ und $\seq{\Im(z_{n})}{n}$ konvergieren.
  \end{enumerate}
  Im Falle der Konvergenz gilt $\limx{n} z_{n} = \limx{n} \Re(z_{n}) + \imagi \ccdot \limx{n} \Im(z_{n})$.
\end{satz}

\begin{proof}
  \impref{rlbasic/cha04:komp:1}{rlbasic/cha04:komp:2}
  Folgt leicht aus~\autoref{rlbasic/cha04:complex-rules}~\ref{rlbasic/cha04:complex-rules:Re-betrag}
  und~\ref{rlbasic/cha04:complex-rules:Im-betrag}.
  \par
  \impref{rlbasic/cha04:komp:2}{rlbasic/cha04:komp:1}
  Folgt direkt aus dem (komplexen) Kombinationssatz,
  so wie auch die Behauptung über den Limes.
\end{proof}

\begin{para}[Übertragung weiterer analytischer Begriffe]
  Häufungspunkt, Funktionslimes und Stetigkeit übertragen sich direkt ins Komplexe,
  indem man dort den komplexen Limesbegriff verwendet.
  Die Lokalität des Funktionslimes überträgt sich,
  wenn man dort Umgebungen aus $\nsets_{\CC}$ verwendet.
\end{para}

\begin{para}[Innerer Punkt, Offenheit]
  Bei den Begriffen des inneren Punktes und der Offenheit müssen wir sorgfältig unterscheiden,
  welche Umgebungen, die in $\nsets$ oder~$\nsets_{\CC}$, wir betrachten.
  Der Vollständigkeit halber formulieren wir die Definitionen für $\CC$ aus,
  man beachte den Zusatz \enquote{in $\CC$}:
  \par
  Es sei $\Om \subseteq \CC$ und $p \in \Om$.
  Dann nennen wir $p$ einen \term{inneren Punkt} von $\Om$ in~$\CC$,
  wenn $\Om \in \nsets_{\CC}(p)$ gilt.
  Wir nennen $\Om$ \term{offen} in~$\CC$,
  wenn alle Elemente von $\Om$ innere Punkte von $\Om$ in $\CC$ sind.
\end{para}

\begin{para}[Komplexe Differenzierbarkeit]
  Der Unterschied ist wichtig insbesondere bei der Differenzierbarkeit.
  Es sei $\Om \subseteq \CC$ und $z \in \Om$ ein HP von $\Om$
  und $\ffn{f}{\Om}{\CC}$.
  Für die Übertragung des Differenzierbarkeitsbegriffs aus \autoref{rlbasic/cha03}
  ins Komplexe erscheint es naheliegend,
  die folgende Bedingung zu betrachten:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    \label{rlbasic/cha04:komplex-diff}
    \flim{\zeta}{z} \frac{f(\zeta) - f(z)}{\zeta - z} \in \CC
  \end{IEEEeqnarray}
  Es sei $z$ ein innerer Punkt von $\Om$ in $\CC$.
  Gilt dann \eqref{rlbasic/cha04:komplex-diff}, so nennen wir $f$ \term{komplex differenzierbar} in $z$
  und schreiben $f'(z)$ für den Funktionslimes.
  Für $M \subseteq \Om$ offen in $\CC$ nennen wir $f$ \term{holomorph} auf $M$,
  wenn $f$ komplex differenzierbar in jedem Punkt von $M$ ist.
  Wir nennen $f$ \term{holomorph},
  wenn $\Om$ offen in $\CC$ ist und $f$ holomorph auf $\Om$ ist.
\end{para}

\begin{para}[Diskussion]
  Es zeigt sich, dass Holomorphie eine sehr starke Bedingung ist;
  holomorphe Funktionen haben viele interessante und schöne Eigenschaften.
  Wir werden darauf im aktuellen Kapitel später noch etwas eingehen,
  verweisen Interessierte für eine genauere Behandlung aber auf die Literatur zur \sog Funktionentheorie.
  Zur Verdeutlichung nennen wir die Differenzierbarkeit aus \autoref{rlbasic/cha03}
  manchmal die \term{reelle Differenzierbarkeit}.
  \par
  Ist $\Om \subseteq \RR$ offen in $\RR$,
  so braucht $f$, auch wenn \eqref{rlbasic/cha04:komplex-diff} für alle $z \in \Om$ gilt,
  nicht die Eigenschaften einer holomorphen Funktion zu haben.
  Hieran sieht man, dass die Unterscheidung zwischen Offenheit in $\RR$
  und Offenheit in $\CC$ wichtig ist.
  \par
  Wenn $\Om$ offen in $\CC$ ist,
  dann lässt sich die reelle Differenzierbarkeit (bislang bekannt aus \autoref{rlbasic/cha03})
  noch anders übertragen als über \eqref{rlbasic/cha04:komplex-diff},
  nämlich über \sog partielle Ableitungen.
  Man spricht dann weiterhin von der reellen Differenzierbarkeit,
  allerdings im Mehrdimensionalen.
  Diese wird von mehr Funktionen erfüllt als die komplexe Differenzierbarkeit,
  ist aber nicht Gegenstand dieses Kapitels.
\end{para}

\begin{para}[Übertragung reeller Resultate]
  Einige grundlegende Resultate über reelle Differenzierbarkeit
  übertragen sich leicht auf komplexe Differenzierbarkeit:
  \begin{itemize}
  \item Komplexe Differenzierbarkeit impliziert Stetigkeit
  \item Kombinationssatz
  \item Ableitung von Polynomen:
    Die Ableitung von $\fnx{\CC}{\CC}{z \mapsto \sum_{n=0}^{d} a_{n} z^{n}}$
    mit $\eliz{a}{n} \in \CC$ ist die Funktion $\fnx{\CC}{\CC}{z \mapsto \sum_{n=1}^{d} n \, a_{n} z^{n-1}}$.
  \item Lokalität der Differenzierbarkeit, wenn man Umgebungen aus $\nsets_{\CC}$ verwendet.
  \end{itemize}
  Zur Übung mache man sich dies für einige der Resultate klar.
\end{para}

\begin{satz}[Komplexe und reelle Differenzierbarkeit der Einschränkung]
  Es seien $\Om \subseteq \CC$ und $\ffn{f}{\Om}{\RR}$.
  Es sei $A \subseteq \Om$ offen in $\CC$.
  Dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item $f$ ist holomorph auf $A$.
  \item $\fnres{f}{A}$ ist holomorph.
  \end{enumerate}
  \Ggf gilt $f'(x) = \fnres{f}{A}'(x)$ für alle $x \in A$.
  \par
  Ist $\Om$ offen in $\CC$ und $f$ holomorph,
  dann ist $\tif \df \fnres{f}{\Om \cap \RR}$ reell differenzierbar
  und $\tif'(x) = f'(x)$ für alle $x \in \Om \cap \RR$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt leicht aus den Definitionen (Übung).
\end{proof}

\begin{para}[Höhere Ableitungen]
  Es sei $\Om \subseteq \CC$ offen in $\CC$ und $\ffn{f}{\Om}{\CC}$ holomorph,
  es existiert also die Ableitung $\ffn{f'}{\Om}{\CC}$.
  Ist diese nun wieder holomorph (man kann zeigen, dass sie es ist),
  dann gibt es $(f')'$, wofür wir kurz $f''$ oder $f^{(2)}$ schreiben
  und es die \term{zweite Ableitung} von $f$ nennen.
  Die Funktion $f'$ nennen wir auch die \term{erste Ableitung} und schreiben $f^{(1)}$ dafür.
  Für $f$ selbst schreiben wir auch $f^{(0)}$.
  Indem man $f^{(2)}$ wieder ableitet, erhält man $f^{(3)}$, \usw.
  So definiert man die \term{\xte{n} Ableitung} $f^{(n)}$ für alle $n \in \NN$.
  \par
  Dieselbe Terminologie verwenden wir auch für reell differenzierbare Funktionen,
  wobei hier allerdings nicht immer alle diese höheren Ableitungen existieren.
\end{para}

\section{Potenzreihen}

\begin{para}[Definition]
  Es sei $\seq{a_{n}}{n \geq 0} \in \seqset{\CC}$ und $z_{0} \in \CC$.
  Dann nennen wir für alle $z \in \CC$ die Reihe über $\seq{a_{n} (z-z_{0})^{n}}{n \geq 0}$,
  also die Folge $\seq{\sum_{n=0}^{k} a_{n} (z-z_{0})^{n}}{k \geq 0}$,
  die \term{Potenzreihe} in $z$ mit den \term{Koeffizienten} $a$
  um den \term{Entwicklungspunkt} $z_{0}$.
  Wenn die Koeffizienten und der Entwicklungspunkt durch den Kontext festgelegt sind,
  sprechen wir auch kurz von der Potenzreihe in $z$.
  Wir fragen uns, für welche $z$ diese absolut konvergiert.
\end{para}

\begin{para}[Konvergenzradius]
  Es sei $\seq{a_{n}}{n \geq 0} \in \seqset{\CC}$.
  Wir nennen $R \in \intcI{0}$ einen \term{Konvergenzradius} einer Potenzreihe mit den Koeffizienten~$a$,
  wenn für alle ${z,z_{0} \in \CC}$ gilt:
  \begin{itemize}
  \item Wenn $\abs{z-z_{0}} < R$ gilt, d.h. wenn $z \in B_{\CC}(z_{0}, R)$ gilt,
    dann weist die Potenzreihe in $z$ mit den Koeffizienten~$a$ um den Entwicklungspunkt $z_{0}$
    \emphasis{absolute Konvergenz} auf.
  \item Wenn $\abs{z-z_{0}} > R$ gilt,
    dann \emphasis{divergiert}
    die Potenzreihe in $z$ mit den Koeffizienten~$a$ um den Entwicklungspunkt $z_{0}$.
  \end{itemize}
  Offenbar ist ein Konvergenzradius eindeutig bestimmt, wenn er existiert.
  Denn sonst könnte man eine Reihe finden,
  die sowohl absolut konvergiert als auch divergiert, was nicht möglich ist.
  Also können wir von \emphasis{dem} Konvergenzradius sprechen, wenn er existiert.
  Als Bezeichnung verwenden wir $R(a)$.
\end{para}

\begin{para}[Redeweisen]
  Manchmal spricht man salopp vom
  \enquote{Konvergenzradius der Potenzreihe $\sum_{n=0}^{k} a_{n} (z-z_{0})^{n}$},
  auch ohne $z$ oder $z_{0}$ näher zu quantifizieren.
  Gemeint ist dann der zu den über diesen Ausdruck definierten Koeffizienten gehörige Konvergenzradius.
  Zum Beispiel meinen wir mit \enquote{dem Konvergenzradius der Potenzreihe
    ${\sum_{n=0}^{k} \frac{1}{n+1} (z-z_{0})^{n^{2}}}$}
  den Konvergenzradius, der zu folgenden Koeffizienten gehört:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \seq{%
      \begin{cases}
        \frac{1}{\sqrt{n}+1} & \text{$n$ ist Quadratzahl, d.h. $\exists k \in \NN \holds k^{2} = n$} \\
        0 & \text{sonst}
      \end{cases}}{n \geq 0}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{satz}[Wurzelformel für Konvergenzradius]
  \label{rlbasic/cha04:radius:1}
  Es sei $\seq{a_{n}}{n \geq 0} \in \seqset{\CC}$ so, dass gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ell \df \limx{n} \sqrt[n]{\abs{a_{n}}} \in \intcI{0}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    R(a) =
    \begin{cases}
      0 & \text{wenn $\ell = \pinfty$} \\
      \frac{1}{\ell} & \text{wenn $0 < \ell < \pinfty$} \\
      \pinfty & \text{wenn $\ell = 0$}
    \end{cases}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Es seien $z,z_{0} \in \CC$.
  Es bezeichne $\rho$ den Ausdruck auf der rechten Seite (der über die Fallunterscheidung festgelegt ist),
  es ist also $R(a) = \rho$ zu zeigen.
  Wir möchten das Wurzelkriterium in der Limesversion (\autoref{rlbasic/cha02:wurzel:lim}) anwenden.
  Es gilt für alle $n \geq 1$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sqrt[n]{\abs{a_{n} (z-z_{0})^{n}}}
    = \sqrt[n]{\abs{a_{n}}} \ccdot \abs{z-z_{0}}
    \tendsx{n} \\
    \begin{cases}
      0 < 1 & \text{wenn $\ell=0$} \\
      \ell \ccdot \abs{z-z_{0}} < 1
      & \text{wenn $0 < \ell < \pinfty$ und $\abs{z-z_{0}} < \frac{1}{\ell} = \rho$} \\
      \ell \ccdot \abs{z-z_{0}} > 1
      & \text{wenn $0 < \ell < \pinfty$ und $\abs{z-z_{0}} > \frac{1}{\ell} = \rho$} \\
      \pinfty > 1
      & \text{wenn $\ell = \pinfty$ und $\abs{z-z_{0}} > 0$}
    \end{cases}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Nun unterscheiden wir nach der Lage von $z$ und $z_{0}$:
  \begin{itemize}
  \item Es sei $\abs{z-z_{0}} < \rho$.
    Dann ist $\rho > 0$, also $\ell < \pinfty$,
    also sind wir einem der beiden ersten Fälle von oben,
    also liegt nach dem Wurzelkriterium absolute Konvergenz der Reihe vor.
  \item Es sei $\abs{z-z_{0}} > \rho$.
    Dann ist zum einen $\abs{z-z_{0}} > 0$ und zum anderen $\rho < \pinfty$, also $\ell > 0$,
    also sind wir einem der beiden letzten Fälle von oben,
    also liegt nach dem Wurzelkriterium Divergenz der Reihe vor.\qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{para}[Diskussion]
  Mit anderen Worten sagt obiger Satz,
  dass $R(a) = \frac{1}{\limx{n} \sqrt[n]{\abs{a_{n}}}}$ gilt,
  wenn der Limes im Nenner existiert,
  wobei dies mit den Konventionen $\frac{1}{\pinfty} = 0$ und $\frac{1}{0} = \pinfty$ zu lesen ist.
  Die Konvention $\frac{1}{\pinfty} = 0$ haben wir schon nach \autoref{rlbasic/cha02:infty}.
  Die Konvention $\frac{1}{0} = \pinfty$ ist neu für uns und sollte mit Vorsicht behandelt werden;
  im Kontext des Kombinationssatzes für Folgen
  oder des Kombinationssatzes für Funktionslimites führt sie zu Fehlern!
\end{para}

\begin{para}[Allgemeiner Fall]
  Man kann zeigen, dass jede Potenzreihe einen Konvergenzradius hat.
  Eine Möglichkeit, das zu zeigen und auch gleich eine Formel zu erhalten,
  ist über den \term{Limes Superior} der Folge $\seq{\sqrt[n]{\abs{a_{n}}}}{n \geq 1}$,
  den wir mit $\limsupx{n} \sqrt[n]{\abs{a_{n}}}$ bezeichnen.
  Der Limes Superior einer Folge ist das größte $p \in \RRbar$ so,
  dass die Folge eine Teilfolge mit Limes $p$ hat.
  Man kann zeigen, dass dies eine sinnvolle Definition ist.
  Es gilt nun $R(a) = \frac{1}{\limsupx{n} \sqrt[n]{\abs{a_{n}}}}$,
  wobei dies wieder mit den im vorigen Absatz genannten Konventionen zu lesen ist.
  Wir könnten alle diese Dinge durchaus beweisen, lassen dies aber aus Zeitgründen fort.
\end{para}

\begin{satz}[Quotientenformel für den Konvergenzradius]
  Es sei $\seq{a_{n}}{n \geq 0} \in \seqset{\nz{\CC}}$ so, dass gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \rho \df \limx{n} \abs{\frac{a_{n-1}}{a_{n}}} \in \intcI{0}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann gilt $R(a)=\rho$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt aus der Limesversion des Quotientenkriteriums (Details zur Übung).
\end{proof}

\begin{satz}[Potenzreihen ergeben holomorphe Funktionen]
  \label{rlbasic/cha04:pr-hol}
  Es sei $\seq{a_{n}}{n \geq 0} \in \seqset{\CC}$ mit $R \df R(a) > 0$.
  Es sei $z_{0} \in \CC$.
  Dann ist folgende Funktion holomorph:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{f}{B_{\CC}(z_{0},R)}{\CC}{z \mapsto \sum_{n=0}^{\infty} a_{n} (z-z_{0})^{n}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Ferner gilt für alle $z \in B_{\CC}(z_{0},R)$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    f'(z) = \sum_{n=1}^{\infty} n a_{n} (z-z_{0})^{n-1}
    = \sum_{n=0}^{\infty} (n+1) a_{n+1} (z-z_{0})^{n}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Allgemeiner gilt für alle $k \in \NN$ und alle $z \in B_{\CC}(z_{0},R)$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    f^{(k)}(z) = \sum_{n=k}^\infty a_n (n)_k (z - z_0)^{n-k}
    = \sum_{n=0}^\infty a_{n+k} (n+k)_k (z - z_0)^{n}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dabei ist $(n)_k \df \prod_{j=0}^{k-1} (n-j)$ die \term{Fallende Faktorielle}.
  \par
  Insbesondere gilt $a_{n} = \frac{f^{(n)}(z_0)}{(n)_{n}} = \frac{f^{(n)}(z_0)}{n!}$
  für alle $n \in \NN$.
\end{satz}

\begin{para}[Diskussion]
  Der Beweis dieses Satzes ist etwas aufwendiger und wird hier nicht erbracht,
  auch wenn wir das Handwerkszeug dafür durchaus haben.
  Wir diskutieren kurz die Bedeutung dieses Satzes:
  Zum einen gibt er uns eine Möglichkeit,
  interessante holomorphe Funktionen zu definieren.
  Die in Kürze eingeführte Exponentialfunktion ist ein wichtiges Beispiel dafür.
  Desweiteren sagt der Satz,
  dass man Potenzreihen summandenweise differenzieren kann,
  sie verhalten sich in dieser Hinsicht also wie \enquote{unendliche Polynome}.
  Dies liefert insbesondere eine Formel,
  wie die höheren Ableitungen von $f$ in $z_{0}$ mit den Koeffizienten zusammenhängen.
\end{para}

\section{Exponentialfunktion und Allgemeine Potenz}

\begin{para}[Cauchyprodukt]
  Bevor wir zur Exponentialfunktion kommen,
  benötigen wir noch ein Instrument, um sozusagen das Produkt zweier Reihen zu untersuchen.
  Es seien $\seq{z_{n}}{n \geq 0}, \seq{w_{n}}{n \geq 0} \in \seqset{\CC}$.
  Für alle $n \geq 0$ definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    c_{n} \df \sum_{k=0}^n z_k w_{n-k}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die Reihe über $\seq{c_{n}}{n \geq 0}$ nennen wir das \term{Cauchyprodukt}
  der Reihen über $\seq{z_{n}}{n \geq 0}$ und über $\seq{w_{n}}{n \geq 0}$.
\end{para}

Wir zitieren ohne Beweis:

\begin{satz}[Cauchyprodukt absolut konvergenter Reihen konvergiert absolut]
  Es seien ${\seq{z_{n}}{n \geq 0}, \seq{w_{n}}{n \geq 0} \in \seqset{\CC}}$,
  deren Reihen absolut konvergieren mögen.
  Dann konvergiert auch das zugehörige Cauchyprodukt absolut
  und zwar gegen das Produkt der Limites der beiden Reihen, also:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{n=0}^{\infty} \sum_{k=0}^n z_k w_{n-k}
    = \sum_{n=0}^{\infty} z_n \sum_{n=0}^{\infty} w_n
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{satz}[Exponentialfunktion]
  Durch
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\exp}{\CC}{\CCnz}{z \mapsto \sum_{n=0}^{\infty} \frac{z^{n}}{n!}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  wird eine holomorphe und insbesondere stetige Funktion mit $\exp' = \exp$ definiert.
  Wir nennen sie die (komplexe) \term{Exponentialfunktion}.
  Diese erfüllt ferner die \term{Funktionalgleichung} $\exp(z+w) = \exp(z) \exp(w)$
  für alle $z,w \in \CC$.
\end{satz}

\begin{proof}
  In der Abbildungsvorschrift
  handelt es sich um eine Potenzreihe mit Koeffizienten $\seq{\frac{1}{n!}}{n \geq 0}$.
  Für alle $n \geq 1$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \frac{\frac{1}{(n-1)!}}{\frac{1}{n!}}
    = \frac{n!}{(n-1)!} = n \tendsx{n} \pinfty
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also ist der Konvergenzradius $\pinfty$.
  Die Holomorphie folgt aus \autoref{rlbasic/cha04:pr-hol}, ebenso für alle $z \in \CC$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \exp'(z) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{(n+1)!} (n+1) z^{n}
    = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} z^{n}
    = \exp(z)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die Funktionalgleichung beweisen wir unten.
  Vorher überlegen wir uns kurz, dass aus dieser $\exp(z) \neq 0$ für alle $z \in \CC$ folgt,
  $\exp$ also tatsächlich nur nach $\CCnz$ abbildet:
  Für alle $z \in \CC$ gilt $1 = \exp(0) = \exp(z-z) = \exp(z) \exp(-z)$, also $\exp(z) \neq 0$.
  \par
  Schließlich zur Funktionalgleichung.
  Für alle $z,w \in \CC$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s+x*}
    \exp(z) \cdot \exp(w)
    = \sum_{n=0}^\infty \frac{z^n}{n!} \sum_{n=0}^\infty \frac{w^n}{n!} \\
    = \sum_{n=0}^\infty \sum_{k=0}^n \frac{z^k}{k!} \frac{w^{n-k}}{(n-k)!}
    & Cauchyprodukt \\
    = \sum_{n=0}^\infty \frac{1}{n!} \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} z^k w^{n-k}
    & da $\binom{n}{k} = \frac{n!}{k! (n-k)!}$ \\
    = \sum_{n=0}^\infty \frac{1}{n!} (z+w)^n & Binomischer Lehrsatz \\
    = \exp(z+w) && \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{satz}[Charakterisierung der Exponentialfunktion über ihre Differentialgleichung]
  Es sei $\seq{a_{n}}{n \geq 0} \in \seqset{\CC}$ mit $R(a) \in \intoI{0}$.
  Definiere $\Om \df B_{\CC}(0,R(a))$
  und $\ffnx{f}{\Om}{\CC}{z \mapsto \sum_{n=0}^{\infty} a_{n} z^{n}}$.
  Es möge $f(0) = 1$ gelten und $f' = f$.
  Dann gilt $a_{n} = \frac{1}{n!}$ für alle $n \geq 0$,
  d.h. $f$ ist die Exponentialfunktion.
\end{satz}

\begin{proof}
  Durch eine triviale Induktion sieht man,
  dass nach Voraussetzung $\diff{f}{n} = f$ für alle $n \geq 0$ gilt.
  Nach \autoref{rlbasic/cha04:pr-hol} gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    a_{n} = \frac{\diff{f}{n}(0)}{n!} = \frac{f(0)}{n!} = \frac{1}{n!}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Damit ist auch $R(a)=\pinfty$, und die Behauptung folgt.
\end{proof}

\begin{satz}[Einfache Eigenschaften der Exponentialfunktion]
  \label{grund/rlfun:exp}
  Für alle $z \in \CC$ und alle $n \in \ZZ$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\exp(0) = 1$
  \item $\exp(-z) = \frac{1}{\exp(z)}$
  \item\label{grund/rlfun:exp:n} $\exp(nz) = (\exp(z))^n$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Mit der Funktionalgleichung gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \exp(0) = \exp(0+0) = \exp(0) \exp(0)
    \end{IEEEeqnarray*}
    Die Behauptung folgt wegen $\exp(0) \neq 0$.
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      1 = \exp(0) = \exp(z-z) = \exp(x+(-z)) = \exp(z) \exp(-z)
    \end{IEEEeqnarray*}
    Die Behauptung folgt.
  \item Wir unterscheiden drei Fälle:
    \begin{description}[font=\it]
    \item[Fall $n=0$:] Es gilt $\exp(0 \cdot z) = \exp(0) = 1 = 1^{0} = \exp(0)^{1}$.
    \item[Fall $n \geq 1$:] Es gilt:
      \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
        \exp(nz)
        = \exp\p{\sum_{k=1}^{n} z}
        = \prod_{k=1}^n \exp(z)
        = (\exp(z))^n
      \end{IEEEeqnarray*}
    \item[Fall $n \leq -1$:] Es gilt, da $-n \geq 1$ ist:
      \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
        \exp(nz) = \frac{1}{\exp(-nz)} = \frac{1}{(\exp(z))^{-n}} = (\exp(z))^n & \qedhere
      \end{IEEEeqnarray*}
    \end{description}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{satz}[Strenge Monotonie und Umkehrfunktion der reellen Exponentialfunktion]
  Es ist $\fnres{\exp}{\RR}$ streng monoton steigend und surjektiv auf $\RRpos$,
  also bijektiv zwischen $\RR$ und $\RRpos$.
  Die Umkehrfunktion nennen wir den \term{natürlichen Logarithmus} $\ffn{\ln}{\RRpos}{\RR}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Offenbar gilt $\exp(0) = 1$,
  und für alle $x > 0$ gilt nach Kombinationssatz und Monotonie des Limes:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \exp(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^{n}}{n!}
    = 1 + x + \frac{x^{2}}{2} + \sum_{n=3}^{\infty} \underbrace{\frac{x^{n}}{n!}}_{\geq 0}
    \geq 1 + x + \frac{x^{2}}{2} > 1 + x
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es folgt $\exp(-x) = \frac{1}{\exp(x)} > 0$ für alle $x > 0$,
  also nimmt $\fnres{\exp}{\RR}$ nur (reelle) positive Werte an.
  Für alle $x \in \RR$ ist $\exp'(x) = \exp(x) > 0$,
  nach Monotoniekriterium (\autoref{rlbasic/cha03:monotonie})
  ist $\fnres{\exp}{\RR}$ also streng monoton steigend.
  \par
  Wir behandeln die Surjektivität.
  Dazu sei $y \in \RRpos$.
  Es gilt $\exp(y) > 1 + y > y$ und:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \exp\p{-\frac{1}{y}} = \frac{1}{\exp(\frac{1}{y})} < \frac{1}{1+\frac{1}{y}} < \frac{1}{\frac{1}{y}} = y
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also nimmt $\fnres{\exp}{\RR}$ einen Wert kleiner als $y$ und einen Wert größer als $y$ an.
  Mit dem Zwischenwertsatz folgt, dass $\fnres{\exp}{\RR}$ auch $y$ annimmt.
\end{proof}

\begin{satz}[Einfache Eigenschaften des natürlichen Logarithmus']
  \label{grund/rlfun:ln}
  Für alle ${x,y \in \RRpos}$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\ln(1) = 0$
  \item $\ln(xy) = \ln(x) + \ln(y)$ \quad (\term{Funktionalgleichung} des Logarithmus')
  \item $\ln(\frac{1}{y}) = - \ln(y)$
  \item\label{grund/rlfun:ln:4} $\ln(\frac{x}{y}) = \ln(x) - \ln(y)$
  \item $\ln$ ist differenzierbar, und es gilt $\ln'(x) = \frac{1}{x}$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt $\ln(1) = \ln(\exp(0)) = 0$.
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \ln(x) + \ln(y) = \ln\p[big]{\exp(\ln(x) + \ln(y))} \\
      = \ln\p[big]{\exp(\ln(x)) \exp(\ln(y))}
      = \ln(xy)
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es gilt $0 = \ln(1) = \ln(y \frac{1}{y}) = \ln(y) + \ln(\frac{1}{y})$,
    woraus die Behauptung folgt.
  \item Es gilt $\ln(\frac{x}{y}) = \ln(x \frac{1}{y}) = \ln(x) + \ln(\frac{1}{y}) = \ln(x) - \ln(y)$.
  \item Wir verwenden den Satz über die Ableitung der Umkehrfunktion (\autoref{rlbasic/cha03:mono-diff}).
    Danach ist $\ln$ differenzierbar
    (beachte, dass $\fnres{\exp}{\RR}'$ nie den Wert~$0$ annimmt), und es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
      \ln'(x) = \frac{1}{\exp'(\ln(x))} = \frac{1}{\exp(\ln(x))} = \frac{1}{x} & \qedhere
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{para}[Allgemeine Potenz]
  Für alle $b \in \RRpos$ und alle $z \in \CC$ definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    b^{z} \df \exp(z \ln(b))
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir lesen $b^{z}$ als \enquote{$b$ hoch $z$}
  oder sagen, dass $b$ mit $z$ \term{potenziert} wird.
  In diesem Kontext nennen wir $b$ die \term{Basis} und $z$ den \term{Exponenten}.
  \par
  Wir erinnern uns an die Potenz mit ganzzahligem Exponenten aus \autoref{rlbasic/cha01:field-notation},
  die wir insbesondere auch in \autoref{grund/rlfun:exp} \autoref{grund/rlfun:exp:n} verwendet haben.
  Mithilfe jenes Satzes sieht man leicht (Übung),
  dass die neue Definition mit der alten übereinstimmt
  in den Fällen, wo beide Definitionen zutreffend sind,
  nämlich bei positiver Basis und ganzzahligem Exponenten.
  \par
  Wir definieren $\euler \df \exp(1)$ und nennen $\euler$ die \term{Euler\-/Zahl}.\footnote{%
    Benannt nach Leonhard Euler (1707--1783).}
  Offenbar gilt nun $e^{z} = \exp(z)$ für alle $z \in \CC$.
  Ab jetzt werden wir oft $e^{z}$ anstelle von $\exp(z)$ schreiben.
\end{para}

\begin{satz}[Einfache Eigenschaften der allgemeinen Potenz]
  \label{rlbasic/cha04:eig-allg-pot}
  Für alle $b, c \in \RRpos$ und alle $z,w \in \CC$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $b^{z+w} = b^z b^w$
  \item $(bc)^z = b^z c^z$
  \item $b^{-z} = \frac{1}{b^z}$
  \item $\frac{b^{z}}{b^w} = b^{z-w}$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      b^{z+w} = \exp((z+w) \, \ln(b))
      = \exp(z \, \ln(b) + w \, \ln(b)) \\
      = \exp(z \, \ln(b)) \exp(w \, \ln(b))
      = b^z b^w
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      (bc)^{z} = \exp(z \ln(bc)) = \exp(z (\ln(b)+\ln(c))) \\
      = \exp(z \ln(b)+ z\ln(c))
      = \exp(z \ln(b)) \exp(z \ln(c))
      = b^{z} c^{z}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      b^{-z} = \exp(-z \ln(b)) = \frac{1}{\exp(z \ln(b))} = \frac{1}{b^z}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
      \frac{b^{z}}{b^w}
      = b^{z} \frac{1}{b^w}
      = b^{z} b^{-w}
      = b^{z+(-w)}
      = b^{z-w}
      & \qedhere
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\section{Allgemeine Potenz mit reellem Exponenten}

Die Basis bei unserer allgemeinen Potenz ist immer reell
(und, soweit bis jetzt definiert, positiv).
In diesem Abschnitt beschränken wir uns außerdem auf reelle Exponenten.
Die Beweise in diesem Abschnitt sind im Wesentlichen zur einfachen Übung überlassen.

\begin{satz}[Einfache Eigenschaften -- Ergänzung zu \autoref{rlbasic/cha04:eig-allg-pot}]
  Für alle $b, c \in \RRpos$ und alle $x,y \in \RR$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $b^x > 0$
  \item $\ln(b^x) = x \ln(b)$
  \item $(b^x)^y = b^{xy}$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{para}[Basis~$0$, positiver Exponent]
  Für alle $a > 0$ definiere $0^{a} \df 0$.
  Damit ergibt sich der folgende Satz, man beachte genau die Voraussetzungen.
\end{para}

\begin{satz}[Eigenschaften der Potenz mit Basis $\geq 0$ und Exponent $\geq 0$]
  Für alle $b, c, x, y \in \RRnn$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $b^x \geq 0$
  \item $b^{x+y} = b^x b^y$
  \item $(b^x)^y = b^{xy}$
  \item $(bc)^x = b^x c^x$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{para}[Hilfsdefinitionen]
  Wir führen für das weitere Studium zwei Familien von Funktionen ein.
  Die dafür verwendeten Bezeichnungen sind kein Standard
  und werden nur in diesem Abschnitt von uns verwendet;
  ansonsten verwendet man einfach die Potenzschreibweise.
  \begin{itemize}
  \item Für alle $b > 0$ definiere die \term{Exponentialfunktion mit Basis} $b$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \ffnx{\exp_{b}}{\RR}{\RRpos}{x \mapsto b^{x}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Offenbar gilt $\fnres{\exp}{\RR} = \exp_{\euler}$.
  \item Für alle $a > 0$ definiere die
    \term{Potenzfunktion} mit Exponent~$a$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \ffnx{\pot_{a}}{\RRnn}{\RRnn}{x \mapsto x^{a}}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{satz}[Eigenschaften von $\exp_{b}$]
  Es sei $b > 0$. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item Wenn $b \neq 1$ gilt, ist $\img(\exp_{b}) = \RRpos$;
    im Falle $b=1$ ist $\exp_{b}$ konstant mit Wert~$1$.
  \item Wenn $b \neq 1$ gilt, ist $\exp_{b}$ injektiv mit Umkehrfunktion:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \ffnx{\log_{b}}{\RRpos}{\RR}{x \mapsto \frac{\ln(x)}{\ln(b)}}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Wenn $b > 1$ gilt, ist $\exp_{b}$ streng monoton steigend.
  \item Wenn $b < 1$ gilt, ist $\exp_{b}$ streng monoton fallend.
  \item $\exp_{b}$ ist differenzierbar, und für alle $x \in \RR$ gilt
    $\exp_{b}'(x) = \exp_{b}(x) \ln(b)$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{satz}[Eigenschaften von $\pot_{a}$]
  Es sei $a > 0$ und $n \in \NNone$. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\img(\pot_{a}) = \RRnn$
  \item $\pot_{a}$ ist streng monoton steigend.
  \item $(\pot_{a})^{-1} = \pot_{\frac{1}{a}}$
  \item $\pot_{\frac{1}{n}} = \sqrt[n]{\cdot}$
  \item $\fnres{\pot_{a}}{\RRpos}$ ist differenzierbar, und für alle $x \in \RRpos$ gilt
    $\pot_{a}'(x) = a x^{a-1}$.
  \item Wenn $a \geq 1$ gilt, dann ist $\pot_{a}$ differenzierbar, und für alle $x \in \RRnn$ gilt
    $\pot_{a}'(x) = a x^{a-1}$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{satz}[Funktionslimites]
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
      \flim{x}{\pinfty} \euler^{x} = \pinfty &
      \flim{x}{\ninfty} \euler^{x} = \flim{x}{\pinfty} \euler^{-x} = 0 \\
      \flim{x}{\pinfty} \ln(x) = \pinfty &
      \flim{x}{0} \ln(x) = \ninfty
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es sei $a \in \RR$. Dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
      \flim{x}{\pinfty} x^{-a} \euler^{x} = \pinfty &
      \flim{x}{\pinfty} x^{a} \euler^{-x} = 0
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Folgt leicht aus der Monotonie und der Bildmengen von $\fnres{\exp}{\RR}$ und $\ln$;
    Details zur Übung.
  \item Die Aussage ist klar für $a \leq 0$, da dann für alle $x \geq 1$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      x^{-a} \euler^{x} \geq \euler^{x} \tendsasto{x}{\pinfty} \pinfty
    \end{IEEEeqnarray*}
    Nun sei $a \in \NNone$.
    Für alle $x > 0$ gilt
    $\euler^{x} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^{n}}{n!} > \frac{x^{a+1}}{(a+1)!}$.
    Es folgt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      x^{-a} \euler^{x} > x^{-a} \frac{x^{a+1}}{(a+1)!} = \frac{x}{(a+1)!}
      \tendsasto{x}{\pinfty} \pinfty
    \end{IEEEeqnarray*}
    Schließlich sei $a \in \RRpos$.
    Dann gilt $\ceil{a} \in \NNone$ und für alle $x \geq 1$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      x^{-a} \euler^{x}
      \geq x^{-\ceil{a}} \euler^{x}
      \tendsasto{x}{\pinfty} \pinfty
    \end{IEEEeqnarray*}
    Das beweist die erste Aussage.
    Für die zweite Aussage bemerke nur
    $x^{a} \euler^{-x} = \frac{1}{x^{-a} \euler^{x}}$ für alle ${x > 0}$.
    \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\section{Cosinus und Sinus}

\begin{para}[Definition]
  Definiere die Funktionen \term{Cosinus} und \term{Sinus}:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \ffnx{\cos}{\CC}{\CC}{z \mapsto \frac{e^{\imagi z} + e^{-\imagi z}}{2}} &
    \ffnx{\sin}{\CC}{\CC}{z \mapsto \frac{e^{\imagi z} - e^{-\imagi z}}{2 \imagi}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die Einschränkungen $\fnres{\cos}{\RR}$ und $\fnres{\sin}{\RR}$
  nennen wir den \term{reellen Cosinus} und \term{reellen Sinus}.
\end{para}

\begin{satz}[Ableitungen]
  Cosinus und Sinus sind holomorph mit $\cos' = -\sin$ und ${\sin' = \cos}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt leicht aus der Holomorphie der Exponentialfunktion und dem Kombinationssatz.
\end{proof}

\begin{satz}[Einfache Eigenschaften, Verbindung zur Exponentialfunktion]
  \label{rlbasic/cha04:trig-basic}
  Es seien $z \in \CC$ und $x \in \RR$. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-basic:1} $\overline{e^z} = e^{\overline{z}}$
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-basic:2} $\abs{e^{\imagi x}} = 1$
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-basic:3} $\cos(x) = \Re(e^{\imagi x})$ und $\sin(x) = \Im(e^{\imagi x})$, also:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      e^{\imagi x} = \cos(x) + \imagi \cdot \sin(x)
    \end{IEEEeqnarray*}
    Dies ist bekannt als die \term{Formel von Euler}.
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-basic:4}
    $\img(\fnres{\cos}{\RR}) = \img(\fnres{\sin}{\RR}) \subseteq \intcc{{-1}}{1}$
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-basic:5} $(\cos(x))^2 + (\sin(x))^2 = 1$
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-basic:6} $\cos(z) = \cos(-z)$ und $\sin(z) = -\sin(-z)$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Man sieht leicht, dass Konjugation stetig ist (Übung). Es folgt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \conj{e^z} = \conj{\limx{k} \sum_{n=0}^k \frac{z^n}{n!}}
      = \limx{k} \conj{\sum_{n=0}^k \frac{z^n}{n!}}
      = \limx{k} \sum_{n=0}^k \frac{\conj{z}^n}{n!}
      = e^{\conj{z}}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \abs{e^{\imagi x}}^2 = e^{\imagi x} \cdot \conj{e^{\imagi x}} = e^{x\imagi} \ccdot e^{\conj{\imagi x}}
      = e^{x\imagi} \ccdot e^{-x\imagi} = e^{x\imagi-x\imagi} = e^0 = 1
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \cos(x) = \frac{e^{\imagi x} + e^{-\imagi x}}{2}
      = \frac{e^{\imagi x} + e^{\overline{\imagi x}}}{2}
      = \frac{e^{\imagi x} + \overline{e^{\imagi x}}}{2}
      = \frac{2 \ccdot \Re(e^{\imagi x})}{2}
      = \Re(e^{\imagi x}) \\
      \sin(x) = \tfrac{e^{\imagi x} - e^{-\imagi x}}{2\imagi}
      = \frac{e^{\imagi x} - e^{\overline{\imagi x}}}{2\imagi}
      = \frac{e^{\imagi x} - \overline{e^{\imagi x}}}{2\imagi}
      = \frac{2\imagi \ccdot \Im(e^{\imagi x})}{2\imagi}
      = \Im(e^{\imagi x})
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es gilt $\abs{\cos(x)} = \abs{\Re(e^{\imagi x})} \leq \abs{e^{\imagi x}} = 1$.
    Ebenso für $\sin$.
  \item Es gilt $(\cos(x))^2 + (\sin(x))^2 = \abs{\cos(x) + \imagi \cdot \sin(x)}^2 = \abs{e^{\imagi x}}^2 = 1$.
  \item Folgt direkt aus den Definitionen.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{satz}[Additionstheoreme]
  \label{rlbasic/cha04:trig-add}
  Es seien $z,w \in \CC$. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-add:1} $\cos(z+w) = \cos(z) \cdot \cos(w) - \sin(z) \cdot \sin(w)$
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-add:2} $\cos(z-w) = \cos(z) \cdot \cos(w) + \sin(z) \cdot \sin(w)$
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-add:3} $\sin(z+w) = \sin(z) \cdot \cos(w) + \cos(z) \cdot \sin(w)$
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-add:4} $\sin(z-w) = \sin(z) \cdot \cos(w) - \cos(z) \cdot \sin(w)$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Wegen $\cos(-w) = \cos(w)$ und $\sin(-w) = -\sin(w)$ sehen wir:
  \ref*{rlbasic/cha04:trig-add:1}~impliziert~\ref*{rlbasic/cha04:trig-add:2},
  und
  \ref*{rlbasic/cha04:trig-add:3}~impliziert~\ref*{rlbasic/cha04:trig-add:4}.
  Den Beweis von~\ref*{rlbasic/cha04:trig-add:1} und~\ref*{rlbasic/cha04:trig-add:3}
  überlassen wir als einfache Übung.
\end{proof}

\begin{satz}[Reihendarstellung]
  Es sei $z \in \CC$. Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \cos(z) = \sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{(2n)!} z^{2n}
    & \sin(z) = \sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{(2n+1)!} z^{2n+1}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
    \cos(z)
    = \frac{1}{2} \p{\sum_{n=0}^\infty \frac{(\imagi z)^n}{n!} + \sum_{n=0}^\infty \frac{(- \imagi z)^n}{n!}} \\
    = \sum_{n=0}^\infty \frac{1}{2} \frac{\imagi^n + (- \imagi)^n}{n!} z^n \\
    = \sum_{n=0}^\infty \frac{1}{2} \frac{\imagi^{2n} + (- \imagi)^{2n}}{(2n)!} z^{2n}
    & $\imagi^n + (- \imagi)^n = 0$ für ungerade $n$ \\
    = \sum_{n=0}^\infty \frac{1}{2} \frac{(-1)^{n} + (-1)^{2n} (-1)^{n}}{(2n)!} z^{2n} \\
    = \sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{(2n)!} z^{2n}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Eine ähnliche Rechnung führt man für den Sinus (Übung).
\end{proof}

\begin{satz}[Reeller Cosinus und Sinus auf gewissen Intervallen]
  \label{rlbasic/cha04:trig-series-values}\fakephantomsection\hfill
  \begin{enumerate}
  \item $1 - \tfrac{1}{2} x^2 \leq \cos(x) \leq 1 - \tfrac{1}{2} x^2 + \tfrac{1}{24} x^4$
    für alle $x \in \intcc{0}{\sqrt{12}}$
  \item $x (1 - \tfrac{1}{6} x^2) = x - \tfrac{1}{6} x^3 \leq \sin(x) \leq x$
    für alle $x \in \intcc{0}{\sqrt{6}}$
  \end{enumerate}
  Insbesondere:
  \begin{itemize}
  \item $\cos(x) > 0$ für alle $x \in \intco{0}{\sqrt{2}}$
  \item $\cos(2) < 0$
  \item $\sin(x) > 0$ für alle $x \in \intoo{0}{\sqrt{6}}$
  \end{itemize}
  Bemerke, dass $3.4 < \sqrt{12}$ und $1.4 < \sqrt{2}$ und $2.4 < \sqrt{6}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Man verwende die Reihendarstellungen (Übung).
\end{proof}

\begin{satz}[Erster Blick auf die Monotonie des reellen Cosinus]
  Der reelle Cosinus ist streng monoton fallend auf $\intcc{0}{\sqrt{6}}$.
  Bemerke, dass $2.4 < \sqrt{6}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Wir wissen, dass $\cos' = -\sin$ und $\sin$ ist nach \autoref{rlbasic/cha04:trig-series-values}
  positiv auf $\intoo{0}{\sqrt{6}}$.
  Die Behauptung folgt aus dem Monotoniekriterium.
  \par
  Alternativ geben wir einen Beweis, der ohne Ableitungen auskommt.
  Definiere $c \df \sqrt{6}$ und sei $0 \leq x < y \leq c$.
  Definiere $u \df \frac{x+y}{2}$ und $v \df \frac{y-x}{2}$;
  dann gilt ${0 < u,v < c}$, also $\sin(u), \sin(v) > 0$ nach \autoref{rlbasic/cha04:trig-series-values}.
  Mit den Additionstheoremen haben wir:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \cos(x) - \cos(y)
    = \cos(u-v) - \cos(u+v) \\
    = \cos(u) \cdot \cos(v) + \sin(u) \cdot \sin(v) - (\cos(u) \cdot \cos(v) - \sin(u) \cdot \sin(v)) \\
    = 2 \cdot \sin(u) \cdot \sin(v) > 0 & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{para}[$\pi$]
  Nach \autoref{rlbasic/cha04:trig-series-values} und der gerade bewiesenen strengen Monotonie
  gibt es genau ein $\xi \in \intcc{0}{2}$ mit $\cos(\xi) = 0$.
  Definiere $\pi \df 2 \xi$.
  Es ist also $\frac{\pi}{2}$ die kleinste nicht\-/negative Nullstelle vom reellen Cosinus.
  ($\pi$ ist vermutlich von der Schule als $\approx 3.142$ bekannt.)
\end{para}

\begin{satz}[Periodizität, Monotonie, spezielle Werte]
  \label{rlbasic/cha04:trig-periodic}
  Es seien $z \in \CC$ und $x \in \RR$. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-periodic:1} $\cos(z+\frac{\pi}{2}) = -\sin(z)$,
    also, $\sin(z) = -\cos(z+\frac{\pi}{2})$
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-periodic:2} $\sin(z+\frac{\pi}{2}) = \cos(z)$
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-periodic:3} $\cos(z+\pi) = -\cos(z)$
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-periodic:4} $\sin(z+\pi) = -\sin(z)$
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-periodic:5} $\cos(z+2\pi) = \cos(z)$,
    d.h., Cosinus ist periodisch mit Periode $2\pi$.
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-periodic:6} $\sin(z+2\pi) = \sin(z)$,
    d.h., Sinus ist periodisch mit Periode $2\pi$.
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-periodic:7} Der reelle Cosinus ist streng monoton fallend auf $\intcc{0}{\pi}$
    und streng monoton steigend auf $\intcc{\pi}{2\pi}$.
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-periodic:8}
    Der reelle Sinus ist streng monoton steigend auf $\intcc{0}{\frac{\pi}{2}}$,
    und streng monoton fallend auf $\intcc{\frac{\pi}{2}}{\frac{\pi}{2}+\pi}$,
    und streng monoton steigend auf $\intcc{\frac{\pi}{2}+\pi}{2\pi}$.
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-periodic:9} $\cos(x) = 0$ genau dann,
    wenn es $n \in \ZZ$ mit $x = n \pi + \frac{\pi}{2} = \frac{(2 n + 1) \pi}{2}$ gibt.
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-periodic:10} $\sin(x) = 0$ genau dann, wenn es $n \in \ZZ$ mit $x = n \pi$ gibt.
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-periodic:11} $\cos(x) = 1$ genau dann, wenn es $n \in \ZZ$ mit $x = 2n \pi$ gibt.
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-periodic:12} $\cos(x) = -1$ genau dann,
    wenn es $n \in \ZZ$ mit $x = (2n+1) \pi$ gibt.
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-periodic:13} $\sin(x) = 1$ genau dann,
    wenn es $n \in \ZZ$ mit $x = 2n \pi + \frac{\pi}{2} = \frac{(4 n + 1) \pi}{2}$ gibt.
  \item\label{rlbasic/cha04:trig-periodic:14} $\sin(x) = -1$ genau dann,
    wenn es $n \in \ZZ$ mit $x = 2n \pi + \frac{3\pi}{2} = \frac{(4 n + 3) \pi}{2}$ gibt.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Wegen $\cos(\frac{\pi}{2}) = 0$ und $(\cos(\frac{\pi}{2}))^2 + (\sin(\frac{\pi}{2}))^2 = 1$,
  gilt $\sin(\frac{\pi}{2}) \in \set{-1,1}$.
  Wegen \autoref{rlbasic/cha04:trig-series-values} ist nur $\sin(\frac{\pi}{2}) = 1$ möglich.
  Mit den Additionstheoremen gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\cos(z+\frac{\pi}{2}) = \cos(z) \cdot 0 - \sin(z) \cdot 1 = -\sin(z)$
  \item $\sin(z+\frac{\pi}{2}) = \sin(z) \cdot 0 + \cos(z) \cdot 1 = \cos(z)$
  \end{enumerate}
  Mit diesen beiden Aussagen erhalte:
  \begin{enumerate}[start=3]
  \item $\cos(z) = \sin(z+\frac{\pi}{2}) = - \cos(z+\frac{\pi}{2}+\frac{\pi}{2}) = - \cos(z+\pi)$
  \item $\sin(z) = -\cos(z+\frac{\pi}{2}) = -\sin(z+\frac{\pi}{2}+\frac{\pi}{2}) = - \sin(z+\pi)$
  \end{enumerate}
  Diese beiden implizieren direkt~\autoref{rlbasic/cha04:trig-periodic:5}
  und~\autoref{rlbasic/cha04:trig-periodic:6}.
  \begin{enumerate}[start=7]
  \item Wir wissen, dass Cosinus streng monoton fallend auf $\intcc{0}{\frac{\pi}{2}}$ ist
    (sogar auf $\intcc{0}{\sqrt{6}}$).
    Da Cosinus und Sinus beide nicht\-/negativ auf $\intcc{0}{\frac{\pi}{2}}$ sind
    und da ${(\cos(y))^2 + (\sin(y))^2 = 1}$ für alle ${y \in \RR}$ gilt,
    folgt, dass Sinus streng monoton steigend auf $\intcc{0}{\frac{\pi}{2}}$ ist.
    Mit~\autoref{rlbasic/cha04:trig-periodic:1} impliziert dies,
    dass Cosinus streng monoton fallend auf $\intcc{\frac{\pi}{2}}{\pi}$ ist.
    Also wissen wir jetzt, dass Cosinus streng monoton fallend auf $\intcc{0}{\pi}$ ist.
    Mit~\autoref{rlbasic/cha04:trig-periodic:3} impliziert dies,
    dass Cosinus streng monoton steigend auf $\intcc{\pi}{2\pi}$ ist.
  \item Folgt mit \autoref{rlbasic/cha04:trig-periodic:1} aus \autoref{rlbasic/cha04:trig-periodic:7}.
  \item Wir wissen ${\cos(\frac{\pi}{2}) = 0}$,
    woraus ${\cos(\frac{\pi}{2} + \pi) = 0}$ folgt wegen~\autoref{rlbasic/cha04:trig-periodic:2}.
    Für das Intervall $\intco{0}{2\pi}$ ist damit der \enquote{wenn}\-/Teil bewiesen,
    und der \enquote{genau}\-/Teil folgt aus strenger Monotonie.
    Die gesamte Aussage folgt aus der Perodizität.
  \item Wir wissen $\sin(0) = 0$,
    woraus ${\sin(\pi) = 0}$ folgt wegen~\ref*{rlbasic/cha04:trig-periodic:4}.
    Die übrigen Argumente sind ähnlich wie im vorigen Punkt.
  \end{enumerate}
  \autoref{rlbasic/cha04:trig-periodic:11} bis \autoref{rlbasic/cha04:trig-periodic:14}
  können mit ähnlichen Argumenten bewiesen werden,
  wobei man $\cos(0)=1$ verwendet (Übung).
\end{proof}

\begin{para}[Umkehrfunktionen $\acos$ und $\asin$]
  \label{rlbasic/cha04:inv-trig}
  Obiger Satz zeigt,
  dass $\fnres{\cos}{\intcc{0}{\pi}}$ streng monoton fallend ist
  und $\cos(0) = 1$ und $\cos(\pi) = -1$ gilt.
  Nach dem Zwischenwertsatz ist $\fnres{\cos}{\intcc{0}{\pi}}$
  somit surjektiv auf $\intcc{-1}{1}$.
  Die Umkehrfunktion nennen wir \term{Arcuscosinus} und schreiben $\acos$ dafür.
  Analog dazu sieht man,
  dass $\fnres{\sin}{\cltandom}$ streng monoton steigend
  und surjektiv auf $\intcc{-1}{1}$ ist.
  Die Umkehrfunktion nennen wir \term{Arcussinus} und schreiben $\asin$ dafür.
  Die Eigenschaften dieser Funktionen merkt man sich am besten wie folgt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \forall x \in \intcc{0}{\pi} \holds \acos(\cos(x)) = x \\
    \forall y \in \intcc{-1}{1} \holds \cos(\acos(y)) = y \\
    \forall x \in \cltandom \holds \asin(\sin(x)) = x \\
    \forall y \in \intcc{-1}{1} \holds \sin(\asin(y)) = y
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{satz}[Differenzierbarkeit der Umkehrfunktionen]
  \begin{enumerate}
  \item $\fnres{\acos}{\intoo{{-1}}{1}}$ ist differenzierbar,
    und für alle $y \in \intoo{{-1}}{1}$ gilt
    $\acos'(y) = - \frac{1}{\sqrt{1 - y^{2}}}$.
  \item $\fnres{\asin}{\intoo{{-1}}{1}}$ ist differenzierbar,
    und für alle $y \in \intoo{{-1}}{1}$ gilt
    $\asin(y) = \frac{1}{\sqrt{1 - y^{2}}}$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Es sei $y \in \intoo{{-1}}{1}$.
    Dann gilt $\acos(y) \in \intoo{0}{\pi}$
    also $\cos'(\acos(y)) = - \sin(\acos(y)) \neq 0$ nach \autoref{rlbasic/cha04:trig-periodic}.
    Nach dem Satz über die Ableitung der Umkehrfunktion monotoner Funktionen
    (\autoref{rlbasic/cha03:mono-diff}) folgt,
    dass $\acos$ differenzierbar in $y$ ist und gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \acos'(y) = \frac{1}{\cos'(\acos(y))}
      = - \frac{1}{\sin(\acos(y))} \\
      = - \frac{1}{\sqrt{(\sin(\acos(y)))^{2}}}
      = - \frac{1}{\sqrt{1 - (\cos(\acos(y)))^{2}}}
      = - \frac{1}{\sqrt{1 - y^{2}}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Beim Übergang auf die zweite Zeile haben wir $\sin(\acos(y)) > 0$ benutzt.
  \item Übung.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\section{Taylorentwicklung}

\begin{para}[Motivation]
  In den vorigen Abschnitten haben wir Funktionen über Potenzreihen definiert,
  direkt (Exponentialfunktion) oder indirekt (Cosinus und Sinus).
  Der umgekehrte Weg ist manchmal auch möglich:
  Wir stellen eine bereits definierte Funktion als Potenzreihe dar.
  Aus \autoref{rlbasic/cha04:pr-hol} wissen wir schon,
  dass die Koeffizienten $\seq{a_{n}}{n \geq 0}$
  einer Potenzreihe mit der Ableitung der durch die Potenzreihe definierten Funktion $f$
  im Entwicklungspunkt zusammenhängen,
  und zwar in der Weise $a_{n} = \frac{f^{(n)}(z_0)}{n!}$ für alle $n \in \NN$.
  \par
  Das führt auf die Idee, zu einer gegebenen Funktion $\ffn{f}{\Om}{\CC}$,
  deren \xte{n} Ableitung für alle $n \in \NN$ existiert,
  die Potenzreihe mit Entwicklungspunkt $z_{0} \in \Om$
  und Koeffizienten $\seq{\frac{f^{(n)}(z_{0})}{n!}}{n \geq 0}$ zu betrachten.
  Diesen Prozess nennt man \term{Taylorentwicklung} mit Entwicklungspunkt~$z_{0}$,
  die Koeffizienten $\seq{\frac{f^{(n)}(z_{0})}{n!}}{n \geq 0}$
  heißen die \term{Taylorkoeffizienten} von $f$ in~$z_{0}$,
  und für alle $z \in \CC$ heißt die Reihe über $\seq{\frac{f^{(n)}(z_{0})}{n!} (z-z_{0})^{n}}{n \geq 0}$
  die \term{Taylorreihe} von $f$ in $z$ mit Entwicklungspunkt $z_{0}$.
  \par
  Es sei $R$ der Konvergenzradius der Taylorreihe von $f$.
  Eine wichtige Frage ist, ob die durch diese Potenzreihe auf $B_{\CC}(z_{0}, R) \cap \Om$
  definierte Funktion mit $f$ übereinstimmt.
  Die Situation ist relativ übersichtlich für holomorphe Funktionen,
  im allgemeinen ist es komplizierter.
  Wir schauen uns zunächst holomorphe Funktionen an.
  Für den Beweis des folgenden Satzes verweisen wir für Interessierte
  wieder auf die Literatur zur Funktionentheorie.
\end{para}

\begin{satz}[Taylorentwicklung holomorpher Funktionen]
  \label{rlbasic/cha04:lokal-taylor}
  Holomorphe Funktionen werden lokal durch ihre Taylorreihe dargestellt.
  \par\Genauer
  Es sei $\Om \subseteq \CC$ offen in $\CC$, und sei $\ffn{f}{\Om}{\CC}$ holomorph.
  Es sei $z_0 \in \Om$ und $R > 0$ so, dass $B_{\CC}(z_0, R) \subseteq \Om$ gilt.
  Dann ist $f$ unendlich oft komplex differenzierbar,
  und $f$ wird auf $B_{\CC}(z_0, R)$
  durch ihrer Taylorreihe mit Entwicklungspunkt~$z_{0}$ dargestellt, d.h.
  für alle $z \in B_{\CC}(z_0, R)$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(z_{0})}{n!} (z-z_{0})^{n}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{example}[Taylorkoeffizienten numerisch berechnen]
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{f}{\CC\setminus\set{\pm\imagi}}{\CC}{z \mapsto \frac{1}{1+z^{2}}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann ist $f$ holomorph nach dem Kombinationssatz.
  Wir betrachten die Entwicklungspunkte ${z_{0} \df 0}$ und ${z_{1} \df 1}$.
  Definiere $R_{0} \df 1$ und $R_{1} \df \abs{1-\imagi} = \sqrt{2}$.
  Nach obigem Satz wird $f$ jedenfalls auf $B_{\CC}(z_k, R_{k})$
  durch ihre Taylorreihe dargestellt für alle ${k \in \set{0,1}}$.
  Insbesondere sind die Konvergenzradien je nach Entwicklungspunkt
  mindestens $R_{0}$ \bzw $R_{1}$.
  Wir verifizieren dies mit Sage auf dem Computer:
  \lstinputlisting{taylor.sage}
  Die Funktion \lstinline|taylor| berechnet $\sqrt[n]{\frac{\abs{\diff{f}{n}(z_{k})}}{n!}}$
  für $n$ in einem gewissen Bereich. Die Ausgabe ist:
  \lstinputlisting{taylor.out}
  Dies liefert als Vermutung für $\limsupx{n} \sqrt[n]{\frac{\abs{\diff{f}{n}(z_{k})}}{n!}}$
  den Wert $1$ für $k=0$ und den Wert $0.7064$ für $k=1$.
  Es gilt $\frac{1}{1} = 1 = R_{0}$
  und $\frac{1}{0.7064} \approx 1.416$, wobei letzteres nahe an~$R_{1}$ ist.
  Dass nicht mehr geht als $R_{0}$ \bzw $R_{1}$,
  kann man sich auch theoretisch überlegen, was wir zur Übung überlassen
  (Tipp: Was ist $\flim{z}{\imagi} \abs{f(z)}$?).
\end{example}

\begin{para}[Taylorentwicklung reeller Funktionen]
  Besonders interessant ist die Taylorentwicklung,
  wenn man die Koeffizienten leicht explizit ausrechnen kann,
  was bei obigem Beispiel nicht der Fall war (sondern da hat das der Computer gemacht).
  Anders sieht es zum Beispiel bei $\ln$ und dem Entwicklungspunkt~$1$ aus,
  was wir uns jetzt ansehen werden.
  Hier können wir nicht sofort per Holomorphie argumentieren,
  da $\dom(\ln) = \RRpos$ nicht offen in $\CC$ ist.
  Es gibt zwei Möglichkeiten:
  \begin{itemize}
  \item Wir bleiben im Reellen und machen eine \sog \term{Restgliedabschätzung.}
  \item Wir setzen die Funktion geeignet zu einer holomorphen Funktion fort.
  \end{itemize}
  Wir sehen uns beides für $\ln$ an.
\end{para}

\begin{satz}[Lagrange\-/Form des Restglieds]
  \label{rlbasic/cha04:lagrange}
  Es sei $I \subseteq \RR$ ein Intervall und $x,x_{0} \in I$ mit $x \neq x_{0}$.
  Es sei $N \in \NN$ und $\ffn{f}{I}{\RR}$ sei \xmal{(N+1)} differenzierbar.
  Dann gibt es $\xi$ zwischen $x$ und $x_{0}$ so, dass gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    f(x) = \sum_{n=0}^{N} \frac{\diff{f}{n}(x_{0})}{n!} (x-x_{0})^{n}
    + \underbrace{\frac{\diff{f}{N+1}(\xi)}{(N+1)!} (x-x_{0})^{(N+1)}}_{\rho_{N}(x) \df}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Für $N=0$ ist dies der Mittelwertsatz (nur hier mit etwas stärkeren Voraussetzungen formuliert).
  Der Beweis für allgemeines $N$
  ist auch ähnlich wie der des Mittelwertsatzes (Übung).
\end{proof}

\begin{para}[Restglied]
  Wir nennen $\rho_{N}(x)$ das \xte{k} \term{Restglied} in $x$ der Taylorentwicklung von $f$ um $x_{0}$.
  Wenn $\limx{N} \rho_{N}(x) = 0$ gilt, konvergiert die Taylorreihe in $x$ offenbar gegen~$f(x)$.
  Eine solche Betrachtung führen wir im nächsten Satz für $\ln$.
\end{para}

\begin{satz}[Taylorreihe von $\ln$ mit Entwicklungspunkt~$1$]
  Die Funktion $\ln$ wird auf $\intcc{\frac{1}{2}}{2}$ durch ihre Taylorreihe um~$1$ dargestellt.
  Durch Berechnen der Taylorkoeffizienten erhalten wir für alle ${x \in \intoc{0}{2}}$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ln(x) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n} (x-1)^{n}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Durch eine einfache Induktion sieht man, dass $\ln$ unendlich oft differenzierbar ist
  und für alle $n \in \NNone$ und alle $x > 0$ gilt $\diff{\ln}{n}(x) = (-1)^{n+1} \frac{(n-1)!}{x^{n}}$.
  Die Taylorkoeffizienten $\seq{a_{n}}{n\geq0}$
  in $1$ sind somit $a_{0} = \frac{\ln(1)}{1!} = 0$
  und $a_{n} = (-1)^{n} \frac{(n-1)!}{1^{n}} = (-1)^{n} (n-1)!$ für alle $n \in \NNone$.
  Das ergibt die oben angegebene Taylorentwicklung.
  \par
  Es sei $x \in \intcc{\frac{1}{2}}{2}$ und $N \in \NN$.
  Nach \autoref{rlbasic/cha04:lagrange} gibt es $\xi$ so, dass:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \abs{\rho_{N}(x)} = \abs{(-1)^{(N+1)+1} \frac{((N+1)-1)!}{(N+1)! \ccdot \xi^{N+1}} (x-1)^{N+1}} \\
    = \abs{\frac{1}{(N+1) \ccdot \xi^{N+1}} (x-1)^{N+1}}
    = \frac{1}{N+1} \ccdot \abs{\frac{x-1}{\xi}}^{N+1}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wenn $\xi \geq 1$ gilt,
  dann gilt $\abs{\frac{x-1}{\xi}}^{N+1} \leq \abs{x-1}^{N+1} \leq 1$,
  also $\abs{\rho_{N}(x)} \leq \frac{1}{N+1}$.
  Wenn $\xi < 1$ gilt, dann gilt $x < \xi < 1$ und somit:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \abs{\frac{x-1}{\xi}}
    = \frac{\abs{x-1}}{\xi} < \frac{\abs{x-1}}{x} = \abs{1 - \frac{1}{x}}
    = \frac{1}{x} - 1 \leq 2 - 1 = 1
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also ist auch hier $\abs{\frac{x-1}{\xi}}^{N+1} \leq 1$,
  also $\abs{\rho_{N}(x)} \leq \frac{1}{N+1}$.
  Es folgt ${\limx{N} \rho_{N}(x) = 0}$, was die Behauptung beweist.
\end{proof}

\begin{para}[Zweite Möglichkeit: Holomorphe Fortsetzung]
  Wir kommen zum Ansatz über Holomorphie, den wir nur zusammenfassen werden.
  Definiere $U \df \RR \times \intoo{{-\pi}}{{\pi}}$ und $\CC^{-} \df \CC \setminus \intic{0}$.
  Mithilfe der Formel von Euler sieht man leicht, dass $f \df \fnres{\exp}{U}$
  bijektiv zwischen $U$ und $\CC^{-}$ ist.
  Nun gibt es eine Version von \autoref{rlbasic/cha03:mono-diff} für bijektive holomorphe Funktionen.
  Diese liefert eine holomorphe Umkehrfunktion zu~$f$, notiert $\ffn{\Log}{\CC^{-}}{U}$.
  Es gilt $\fnres{\Log}{\RRpos} = \ln$.
  Nach \autoref{rlbasic/cha04:lokal-taylor} wird $\Log$ auf $B_{\CC}(1,2)$
  durch ihre Taylorreihe um $1$ dargestellt,
  was für $\ln$ das Intervall $\intoo{0}{2}$ bedeutet.
  Im Gegensatz zum Ansatz über das Restglied
  erschließen wir hier also auch das Intervall $\intoc{0}{\frac{1}{2}}$.
\end{para}

\begin{para}[Warnung]
  Wenn die Taylorreihe einer Funktion konvergiert,
  braucht sie nicht gegen die Funktion zu konvergieren.
  Ein Beispiel dafür ist:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{f}{\RR}{\RR}{x \mapsto
      \begin{cases}
        e^{-\frac{1}{x^2}} & x \neq 0 \\
        0 & x = 0
      \end{cases}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Man kann durch eine etwas aufwendigere Rechnung zeigen, dass $f$ unendlich oft differenzierbar ist
  und $\diff{f}{n}(0) = 0$ für alle $n \in \NN$ gilt.
  Also sind für den Entwicklungspunkt~$0$
  alle Taylorkoeffizienten~$0$, womit der Konvergenzradius dieser Taylorreihe~$\pinfty$ ist.
  Diese Taylorreihe stellt aber die Funktion konstant~$0$ dar und nicht $f$.
\end{para}
